<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="86"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g07354"><!-- v27ab7-q5-q17 -->
            <head xml:id="v27ab7-g07354-Hd1e99">Quaestio 17</head>
            <head xml:id="v27ab7-g07354-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum tantum valeat una missa pro pluribus quantum valet cuilibet una sola
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e104">
               <lb ed="#L" n="3"/>QUAESTIO XVII
<lb ed="#L" n="4"/>Utrum tantum valeat una missa pro pluribus quantum valet cuilibet una sola.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e111">
               <lb ed="#L" n="5"/>Deinde circa pertinentia ad utrosque ? status scilicet religiosorum et praelatorum
<lb ed="#L" n="6"/>communiter quaerebatur unum pertinens ad officium missae quod per eos exercetur sive
<lb ed="#L" n="7"/>celebratur, scilicet tali casu posito quod aliquis sacerdos obligat se ad dicendum missam
<lb ed="#L" n="8"/>pro pluribus qui hoc petunt singulatim? et a quibus singulis occasione missae dicendae
<lb ed="#L" n="9"/>certam pecuniam recepit, utrum tantum valeat una missa pro omnibus quantum valeret
<lb ed="#L" n="10"/>cuilibet una sola; aut saltem utrum per unam solam potest satisfacere. Et probatur quod
<lb ed="#L" n="11"/>sic; quia maioris valoris est una missa sola propter infinitatem sacrificii quod in illa
<lb ed="#L" n="12"/>offertur quam etiam infinita pecunia . Ergo cum dicens unam solam missam plus det
<lb ed="#L" n="13"/>quam accipiat, licite potest hoc fieri.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e133">
               <lb ed="#L" n="14"/>Contra: si sufficit et tantum valet una missa pro multis quantum singulae pro
<lb ed="#L" n="15"/>singulis; ergo sciens quod missa quam desiderat est dicenda pro alio, in aliqua ecclesia
<lb ed="#L" n="16"/>frustra daret pecuniam ut pro ipso specialiter talis missa diceretur quae nihilominus
<lb ed="#L" n="17"/>dicenda erat et diceretur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e145">
               <lb ed="#L" n="18"/>Respondeo dicendum quod si missa dicta pro uno specialiter tantum valet omnibus
<lb ed="#L" n="19"/>existentibus in purgatorio sicut illi pro quo dicitur, quaestio locum non haberet. 
Suppo<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nendo ergo ad praesens, quod non videtur, quod cum una missa quantum est de se multis
<lb ed="#L" n="21"/>tantum valet sicut uni soli, tum propter virtutem sacrificii infiniti quod in illa offertur,
<lb ed="#L" n="22"/>tum propter indivisionem huiusmodi boni quod est in missa quod non secundum diversas
<lb ed="#L" n="23"/>portiones a diversis participatur; — ergo si plus valet uni quam alii, hoc ex alio contingit:
<lb ed="#L" n="24"/>scilicet, ex condicione vel convenienti dispositione eorum pro quibus celebratur et ex
<lb ed="#L" n="25"/>condicione missam celebrantis et hoc sacrificium pro indigentibus offerentis. Haec autem
<lb ed="#L" n="26"/>dicitur devotio ipsius sacerdotis, non solum devotio personalis caritate informata, sed
<lb ed="#L" n="27"/>etiam intentio vel attentio eius actualis, etiam  si extra caritatem sit?^, ut est persona
<lb ed="#L" n="28"/>publica et ut est ad hoc officium deputata tanquam minister principalis et summi 
sacer<lb break="no" ed="#L" n="29"/>dotis Christi. Quae debet tamen  esse rationalis et discreta  et secundum divinum
<lb ed="#L" n="30"/>beneplacitum quantum est possibile regulata et ordinata. Cum enim summus  Pontifex
<lb ed="#L" n="31"/>et sacerdos sit principalis dispensator huiusmodi thesauri ; homo autem ut minister 
effica<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ciam habet huiusmodi sacrificium ex devotione offerentis ut habet rationem instrumenti
<lb ed="#L" n="33"/>a principali sacerdote Christo regulati, cum ergo, ceteris paribus, aliquis debeat orare
<lb ed="#L" n="34"/>et bona spiritualia communicare quibusdam plus quam aliis, si forte minus ferventer
<lb ed="#L" n="35"/>attenderet actu ad illos ad quos magis attendere deberet, puta si aliquis magis debens
<lb ed="#L" n="36"/>offerre huiusmodi sacrificium pro suis parochianis quam pro aliis, nihilominus vellet
<lb ed="#L" n="37"/>principalius dirigere intentionem suam ad extraneos, nisi ob causam rationabilem et
<pb ed="#L" n="87"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>specialem, forte non plus valeret ex hoc extraneis quam propriis; immo defectum
<lb ed="#L" n="2"/>voluntatis eius Deus rectificando, effectum huiusmodi ! sacrificii dirigeret sicut sacerdos
<lb ed="#L" n="3"/>deberet diri gere? secundum rectam rationem. Similiter etiam si fiat anniversarium
<lb ed="#L" n="4"/>alicuius qui ex magna devotione bona multa reliquit ecclesiae et se disposuit quantum
<lb ed="#L" n="5"/>potuit ad hoc quod missa quae pro ipso diceretur ei valeret; si forte dicens missam
<lb ed="#L" n="6"/>huiusmodi magis actu afficiatur ad alium, non tamen forte propter hoc illi plus valebit
<lb ed="#L" n="7"/>quam ei pro quo est missa rationabiliter? ordinata et instituta.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e208">
               <lb ed="#L" n="8"/>Cum ergo ex devotione rationabili et debito modo regulata offerentis sic valeat missa
<lb ed="#L" n="9"/>si aequalem et aeque rationabilem devotionem vel affectionem potest aliquis habere ad
<lb ed="#L" n="10"/>plures sicut ad unum, videtur quod aequaliter valeat illis pluribus sicut si quilibet haberet
<lb ed="#L" n="11"/>propriam. Si ergo aeque rationabile est quod cor suum ad unum habeat sicut ad alium,
<lb ed="#L" n="12"/>et hoc facit in actu quantum ad hoc aequaliter valet, utpote si ambo sunt aeque extranei
<lb ed="#L" n="13"/>vel coniuncti sibi vel ecclesiae cuius est minister et aequaliter se disposuerunt et sua
<lb ed="#L" n="14"/>devotione et bonorum suorum largitione, sed cum actualis fervor devotionis sit finitus,
<lb ed="#L" n="15"/>licet eius radix, scilicet caritas, sit quodammodo infinita virtute, non videtur quod aequalem
<lb ed="#L" n="16"/>affectionem talem possit aliquis habere ad plures sicut ad paucos vel unum, sicut etiam
<lb ed="#L" n="17"/>non potest aeque perfecta amicitia acquisita haberi ad plures sicut ad paucos. Unde cum
<lb ed="#L" n="18"/>diversi singulatim petunt ab uno sacerdote quod dicat missam pro singulis et credit
<lb ed="#L" n="19"/>quilibet se habiturum missam propriam, videtur quod sacerdos ad hoc quod petunt non
<lb ed="#L" n="20"/>deberet se obligare intendens dicere tantum unam missam pro omnibus nisi hoc omnibus
<lb ed="#L" n="21"/>explicaret ; quia non debet supponere quod tantum debeat affici ad plures sicut ad unum;
<lb ed="#L" n="22"/>et si hoc non facit, videtur esse voluntas eius  cupida et irrationalis. Si autem omnino
<lb ed="#L" n="23"/>velint quod ab illo etiam sola missa dicatur, non male facit ille sacerdos et videtur quod,
<lb ed="#L" n="24"/>aliis suppositis quae supponenda sunt, tantum valet, praecipue autem cum pro pluribus
<lb ed="#L" n="25"/>dicitur una missa pro quibus non sic rationabiliter possent plures dici, utpote cum 
paro<lb break="no" ed="#L" n="26"/>chiani vel canonici plures alicuius ecclesiae qui potius debent procurare sua anniversaria
<lb ed="#L" n="27"/>fieri in sua ecclesia sic successive, procurant fieri huiusmodi sua anniversaria quod oportet
<lb ed="#L" n="28"/>plura simul? concurrere, quam si diversi sua anniversaria fieri procurarent in extraneis
<lb ed="#L" n="29"/>ecclesiis. Et quia hoc fit rationabili et recta intentione secundum ordinationem ecclesiae,
<lb ed="#L" n="30"/>credo? quod tantum vel forte plus valet talis una missa dicta pro pluribus quam si singulae
<lb ed="#L" n="31"/>pro singulis aliter dicerentur, cum scilicet a sacerdote ecclesiae parochialis huiusmodi
<lb ed="#L" n="32"/>dicitur missa pro hominibus qui sunt illi sacerdoti vel ecclesiae specialiter et  magis
<lb ed="#L" n="33"/>astricti, ratione cuius magis etiam debent parochiales sacerdotes et etiam ipsi pro quibus
<lb ed="#L" n="34"/>est missa dicenda affici ad hoc quod sicut in vita reficiebantur bonis spiritualibus illius
<lb ed="#L" n="35"/>ecclesiae, ita etiam post vitam eisdem reficiantur et propter hoc etiam de bonis suis ibi
<lb ed="#L" n="36"/>relinquere potius debent. Propter quod cum sacerdos in tali casu facit quod potest et
<lb ed="#L" n="37"/>rationabilis  intentio est ex parte utraque  supponendum est quod defectum intentionis
<lb ed="#L" n="38"/>fervoris actualis, si esset, supplet summus Sacerdos quantum ad effectum sacramenti et
<lb ed="#L" n="39"/>quantum ad efficaciam quam habet virtus missae. Sic ergo videtur dicendum, ut dictum
<lb ed="#L" n="40"/>est de canonicis pluribus quorum anniversaria oportet fieri simul una die nec possunt
<lb ed="#L" n="41"/>habere nisi unam missam ', de sacerdotibus curatis respectu suorum parochianorum,
<pb ed="#L" n="88"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>scilicet quod tantum valet una missa pro pluribus sicut singulae pro singulis aliter
<lb ed="#L" n="2"/>celebratae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e291">
               <lb ed="#L" n="3"/>Sed non sic videtur rationabile de sacerdotibus quibus non sunt sic astricti illi pro
<lb ed="#L" n="4"/>quibus celebrari oportet nec etiam ecclesiae illi in qua missa est celebranda, ut dictum
<lb ed="#L" n="5"/>est; et similiter non sic est de religiosis respectu hominum extraneorum. Et ideo non
<lb ed="#L" n="6"/>debent bona temporalia recipere pro missa dicenda pro talibus pluribus nisi sic quod,
<lb ed="#L" n="7"/>cum ! promiserunt iam dicere missam tali die pro una persona, non obligent se ad
<lb ed="#L" n="8"/>diceadum eadem die pro alia nisi saltem hoc exprimant, scilicet quod iam debert  dicere
<lb ed="#L" n="9"/>pro alia; nam non est supponendum quod aliquis vellet habere missam a religioso vel
<lb ed="#L" n="10"/>ab alio qui non est deputatus ad dicendum missas pro extraneis, nisi crederet habere solus
<lb ed="#L" n="11"/>missam. Sed ab his qui volunt missas habere a suis ecclesiis supponendum est quod
<lb ed="#L" n="12"/>intendunt habere missas secundum rationalem usum et possibilitatem illius ecclesiae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07354-d1e315">
               <lb ed="#L" n="13"/>Per praedicta patet responsio ad obiecta, quia aliquando tantum potest valere una
<lb ed="#L" n="14"/>missa et aliquando non; et dicta est ratio huius.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>