<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="110"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g09509"><!-- v27ab7-q6-q2 -->
            <head xml:id="v27ab7-g09509-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="v27ab7-g09509-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum Deus possit eumdem motum numero qui fuit reparare
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e104">
               <lb ed="#L" n="10"/>QUAESTIO II.
<lb ed="#L" n="11"/>Utrum Deus possit eumdem motum numero qui fuit reparare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e111">
               <lb ed="#L" n="12"/>Post hoc quaerebatur utrum Deus possit eumdem motum numero
<lb ed="#L" n="13"/>qui fuit reparare. Et arguebatur quod sic; quia non minoris potentiae est
<lb ed="#L" n="14"/>Deus respectu successivorum quam respectu permanentium. Sed Deus
<lb ed="#L" n="15"/>potest permanentia quae fuerunt, eadem numero reparare ; ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e122">
               <lb ed="#L" n="16"/>Contra. Deus non potest facere quod praeteritum sit praesens, quia
<lb ed="#L" n="17"/>iam non esset praeteritum, nec quod pars motus praecedens sit cum 
poste<lb break="no" ed="#L" n="18"/>riori parte motus vel post illam. Sed hoc contingeret, si eumdem motum
<lb ed="#L" n="19"/>numero repararet; ergo  et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e134">
               <lb ed="#L" n="20"/>Respondeo dicendum, quod Deus cuius potentia est infinita potest
<lb ed="#L" n="21"/>quicquid est possibile fieri. Possibile est autem fieri id quod enti 
univer<lb break="no" ed="#L" n="22"/>saliter non opponitur; hoc autem est quicquid contradictionem non importat.
<lb ed="#L" n="23"/>Ea ergo quorum reparatio secundum identitatem numeralem contradictionem
<lb ed="#L" n="24"/>implicat Deus non potest eadem numero reparare. Talia autem sunt omnia
<lb ed="#L" n="25"/>quorum esse consistit in fieri et successione, sive quorum esse non est
<lb ed="#L" n="26"/>totum simul, nec partes essentiales et quantitativas simul habere possunt,
<lb ed="#L" n="27"/>sed secundum ordinem et successionem durationis secundum prius et 
pos<lb break="no" ed="#L" n="28"/>terius. De numero autem talium est motus; quare motum eumdem numero
<lb ed="#L" n="29"/>non potest reparare Deus. Quia enim ? unitas talium in sua ratione includit
<lb ed="#L" n="30"/>durationis continuitatem, eorum interruptio repugnat unitati talium, et ideo
<lb ed="#L" n="31"/>cum, motu aliquo desinente, non possit habere continuitatem cum illo qui
<pb ed="#L" n="111"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>postea habet esse; quia interruptio facta est et ! intercidit tempus medium,
<lb ed="#L" n="2"/>propter quod non potest eodem tempore mensurari motus prius existens,
<lb ed="#L" n="3"/>et postea existens ; ideo oportet esse alium numero. Motus enim secundum
<lb ed="#L" n="4"/>numerum temporis et divisionem necessario dividitur et numeratur. Ergo
<lb ed="#L" n="5"/>una pars praecedens in motu non potest esse alia pars sequens in eodem
<lb ed="#L" n="6"/>motu, nec mensurari eadem parte temporis, licet ambae sint partes unius
<lb ed="#L" n="7"/>motus propter continuationem eorum inter se et sic men surentur eodem
<lb ed="#L" n="8"/>tempore, continuo habente etiam plures partes continuas, sicut etiam nullum
<lb ed="#L" n="9"/>tempus praecedens potest esse unum cum tempore sequente, intercidente
<lb ed="#L" n="10"/>interruptione, sed oportet quod sint duo quaedam tempora numero 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="11"/>rentia et distincta. Huius? autem ratio est quod? talia sic constituuntur
<lb ed="#L" n="12"/>ex suis partibus quod una existente alia non potest existere, quia omnes
<lb ed="#L" n="13"/>habent esse in continuo et successivo fieri. Unde sicut una existente non
<lb ed="#L" n="14"/>potest alia simul existere cum illa, ita etiam cum una praeterit et alia est
<lb ed="#L" n="15"/>in fieri, alia quae praeterit non potest eadem numero reparari, alioquin pars
<lb ed="#L" n="16"/>prior et posterior simul essent, et aliquid simul esset in diversis spatiis et
<lb ed="#L" n="17"/>temporibus, et simul diversis motibus numero moveretur. Quod sic patet:
<lb ed="#L" n="18"/>moveatur aliquod corpus ab uno termino a ad alium terminum c per 5
<lb ed="#L" n="19"/>medium. Si Deus posset hunc motum cum desierit reparare eumdem numero,
<lb ed="#L" n="20"/>ita etiam cum prima pars ab a usque 5 desierit, posset illam reparare.
<lb ed="#L" n="21"/>Ponatur ergo quod repararet  statim cum desiit. Sed tunc mobile movetur
<lb ed="#L" n="22"/>abinc;ergo simul movebitur ab a in b et a » in c, et pars motus quae fuit
<lb ed="#L" n="23"/>in tempore praeterito esse habebit  in spatio et in tempore posteriori : quae
<lb ed="#L" n="24"/>omnia sunt impossibilia, immo incompossibilia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e217">
               <lb ed="#L" n="25"/>Sed non sic contingit in permanentibus, quorum unitas non sic per se
<lb ed="#L" n="26"/>et directe includit unitatem continuitatis et continuitatem durationis, quorum
<lb ed="#L" n="27"/>scilicet esse non consistit in fieri, nec eorum partes constituunt ipsa 
secun<lb break="no" ed="#L" n="28"/>dum successionem, sed simul habent esse in ipsis in facto esse, et ideo
<lb ed="#L" n="29"/>talibus non repugnat quod secundum se tota et secundum quamlibet partem
<lb ed="#L" n="30"/>suam habeant esse in diversis temporibus, et ideo eis non repugnat quod
<lb ed="#L" n="31"/>postquam sunt corrupta, iterum eadem numero habeant esse, si sit qui sua 
<lb ed="#L" n="32"/>potentia illa valeat reparare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e237">
               <lb ed="#L" n="33"/>Nunc autem quia talia naturaliter non producuntur in esse nisi per
<lb ed="#L" n="34"/>motum successivum secundum quem agentia naturalia producunt suos
<lb ed="#L" n="35"/>effectus, et ipse motus non potest idem numero reparari 5, ideo ab agente
<lb ed="#L" n="36"/>naturali non possunt talia cum fuerint corrupta eadem numero reparari.
<pb ed="#L" n="112"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Immo etiam nec a Deo agente possent per eumdem motum per quem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ducta fuerunt in esse reparari, quia nec illum motum posset Deus eumdem
<lb ed="#L" n="3"/>numero reparare. Sed quia Deus potest agere sine causis mediis et absque
<lb ed="#L" n="4"/>motu, ideo potest talia eadem numero reparare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09509-d1e259">
               <lb ed="#L" n="5"/>Ad argumentum in oppositum est dicendum quod verum est quod non
<lb ed="#L" n="6"/>minus potens est Deus respectu successivorum quam respectu 
permanen<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tium, quantum ad id quod natum est subici alicui potentiae. Sed entia
<lb ed="#L" n="8"/>successiva sic differunt a permanentibus quod eorum reparatio includit
<lb ed="#L" n="9"/>contradictionem et excludit omnem possibilitatem, et ideo nullius potentiae
<lb ed="#L" n="10"/>subesse potest. Sed non sic est de entibus permanentibus, ut dictum est.
<lb ed="#L" n="11"/>Ideo et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>