<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="243"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e702"><!-- v27ab7-q4q3 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e702-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e702-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum in perfectionibus essentialibus rerum sive ordinem essentialem habentibus sit processus in infinitum
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e104">
               <pb ed="#L" n="243"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO: <unclear>II<!-- 3? --></unclear>
               <lb ed="#L" n="2"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum in perfectionibus essentialibus rerum sive ordinem
<lb ed="#L" n="4"/>essentialem habentibus sit. processus in infinitum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e122">
               <lb ed="#L" n="5"/>Post hoc vero quaerebatur aliud pertinens ad entitatem quidditativam
<lb ed="#L" n="6"/>vel essentialem quantum ad numerum secundum ordinem earum ad invicem,
<lb ed="#L" n="7"/>scilicet utrum in perfectionibus essentialibus rerum sive ordinem 
essen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tialem habentibus sit processus in infinitum. Et arguebatur quod sic, quia
<lb ed="#L" n="9"/>in illis quae nata sunt imitari aliquid infinitum in infinitum est processus.
<lb ed="#L" n="10"/>Sed creaturae secundum suas perfectiones essentiales natae sunt imitari
<lb ed="#L" n="11"/>essentiam divinam infinitam in infinitum, quoniam quantumcumque sit
<lb ed="#L" n="12"/>creatura quaecumque accepta vel acceptabilis perfecta, et quantumcumque
<lb ed="#L" n="13"/>[perfecte] divinam essentiam perfecte imitetur, adhuc ipsa essentia divina
<lb ed="#L" n="14"/>remanet imitabilis perfectiore modo. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e146">
               <lb ed="#L" n="15"/>Contra. In illis quae sunt essentialiter ordinata non est processus in
<lb ed="#L" n="16"/>infinitum, quia ubi non est primum et ultimum non est ordo; in infinito
<lb ed="#L" n="17"/>autem haec non sunt. Sed in perfectionibus essentialibus et specificis 
crea<lb break="no" ed="#L" n="18"/>turarum est ordo, cum una sit essentialiter alia perfectior et prior. Quare
<lb ed="#L" n="19"/>et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e160">
               <lb ed="#L" n="20"/>Respondeo dicendum quod, cum rerum species numeris comparentur,
<lb ed="#L" n="21"/>sicut quocumque numero: dato non potest esse alius ei inaequalis nisi sit
<lb ed="#L" n="22"/>alterius speciei, ita uno individuo sub una specie non potest esse alterum
<lb ed="#L" n="23"/>inaequale secundum essentialia. Et ideo quocumque dato non potest fieri
<lb ed="#L" n="24"/>perfectior illo in eadem specie quantum ad naturalia, nec processu finito
<lb ed="#L" n="25"/>nec etiam infinito. Et etiam sicut non potest esse binarius singularis qui
<lb ed="#L" n="26"/>non comprehendat perfecte totam perfectionem essentialem speciei ipsius
<lb ed="#L" n="27"/>binarii,ita et in aliis speciebus et individuis est intelligendum. Sed sicut
<lb ed="#L" n="28"/>quocumque numero specifico dato est accipere maiorem in infinitum, ita
<lb ed="#L" n="29"/>videtur aliquibus quod quacumque specie entis data est accipere 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="30"/>tiorem in infinitum, propter infinitam distantiam quae est inter pelagus
<lb ed="#L" n="31"/>infinitum perfectionis divinae et limitatum et determinatum gradum 
cuius<lb break="no" ed="#L" n="32"/>cumque creaturae. Non videtur enim haec distantia continere duo extrema
<lb ed="#L" n="33"/>finita, sed unum finitum et alium infinitum, ut sic ab infinito procedendo ad
<pb ed="#L" n="244"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aliud extremum in infinitum, propter quod contingit ad ipsum accedere et
<lb ed="#L" n="2"/>nunquam contingit ipsum attingere, eo quod ratione suae infinitae 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionis continet in se quasi infinitos gradus perfectionum secundum 
intel<lb break="no" ed="#L" n="4"/>lectum in ipso acceptabilium, secundum quos in infinitum est secundum
<lb ed="#L" n="5"/>diversas perfectiones entium imitabilis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e206">
               <lb ed="#L" n="6"/>Sed nihil circa hoc determinando sed probabiliter coniecturando, 
vide<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tur posse poni contrarium primo, ratione determinati et ordinati appetitus
<lb ed="#L" n="8"/>naturalis totius entis creati vel creabilis. Cum enim perfectio et forma, sive
<lb ed="#L" n="9"/>actus a quo est esse quod omnia appetunt, sit id ad quod natura 
universa<lb break="no" ed="#L" n="10"/>liter appetitu ordinato per se tendit, non videtur possibilis processus in
<lb ed="#L" n="11"/>infinitum de forma in formam, qui nunquam possit reduci in actum 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="12"/>citer et completum. Immo cum entia perfecta magis sint de intentione
<lb ed="#L" n="13"/>naturae et magis per se a natura appetantur maiores perfectiones, 
incon<lb break="no" ed="#L" n="14"/>veniens videtur quod sit status in entibus imperfectis, et quod quantum
<lb ed="#L" n="15"/>ad ila possit appetitus naturalis terminari sic. quod potest esse tale quo
<lb ed="#L" n="16"/>im | perfectius esse non potest, et non sit status in perfectis, ita quod non
<lb ed="#L" n="17"/>sit ponere ita perfectum quin nata sit esse perfectior. Et in hoc videtur
<lb ed="#L" n="18"/>fundata intentio Aristotelis  dicentis quod non est processus in infinitum
<lb ed="#L" n="19"/>in corporibus per augmentum. Sic enim esset corpus actu infinitum, cum
<lb ed="#L" n="20"/>hoc sit ire ad formam et perfectionem et esse simpliciter quae sunt de
<lb ed="#L" n="21"/>intentione appetitus principalis naturae, quem processum natura nunquam
<lb ed="#L" n="22"/>inchoaret, nisi illum perficere potest. E contra, est processus in corporibus
<lb ed="#L" n="23"/>in infinitum secundum deductionem vel continui divisionem, nec tamen erit
<lb ed="#L" n="24"/>corpus actu divisum in infinitum, nec huiusmodi potentia potest terminari
<lb ed="#L" n="25"/>complete eo quod semper est actus permixtus potentiae, ita quod semper
<lb ed="#L" n="26"/>unum et idem numero remanet in potentia ut ulterius dividatur. Sed in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cessu ad esse ad formam unumquodque ita completur per actum quod non
<lb ed="#L" n="28"/>remanet potentia ad ulteriorem additionem. Unde dicit Augustinus  in
<lb ed="#L" n="29"/>principio de Vera Religione : Deus est principium omnium naturarum à
<lb ed="#L" n="30"/>quo universitas et inchoatur et perficitur et continetur. Sed ab eo non
<lb ed="#L" n="31"/>posset universitas perfici s! semper esset processus in Infinitum dicto modo.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e265">
               <lb ed="#L" n="32"/>Hoc etiam videtur ratione limitationis quae consequitur denominative
<lb ed="#L" n="33"/>unamquamque creaturam et etiam universitatem omnium. Cum enim 
uni<lb break="no" ed="#L" n="34"/>versitas entium creatorum vel creabilium sub determinatis generibus 
clau<lb break="no" ed="#L" n="35"/>datur, videtur quod possibilitas creaturarum ad infinitos et indeterminatos
<lb ed="#L" n="36"/>gradus nullatenus se extendat. Genus enim potestate differentias continet ;
<pb ed="#L" n="245"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>genus autem quodcumque finitum est virtute, quia sic solum Deus est 
infi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nitus. Ergo virtute non continet differentias infinitas. Et si in unoquoque
<lb ed="#L" n="3"/>genere est ultimum, multo magis primum, quod est maximum virtute vel
<lb ed="#L" n="4"/>potestate et mensura aliorum, non solum sicut Deus, qui omnino est extra
<lb ed="#L" n="5"/>genus, aliquo modo dicitur primum et minimum in genere substantiae; nam
<lb ed="#L" n="6"/>videtur et alia ponenda magis unigenea. Quod autem entia determinata sint
<lb ed="#L" n="7"/>in generibus videtur per Augustinum  quinto super Genesim, undecimo:
<lb ed="#L" n="8"/>secundum genera quae primum condidit, nova eum multa facere quae
<lb ed="#L" n="9"/>tunc non fecit, manifestum est ; novum autem genus instituere, recte
<lb ed="#L" n="10"/>credi non potest. Si enim non essent genera sub ente finita et omnia etiam
<lb ed="#L" n="11"/>quae sub generibus nata sunt esse, non esset ens analogum ad ipsa, nec
<lb ed="#L" n="12"/>esset habitudo analogiae omnium entium ad aliquod unum genus et ad
<lb ed="#L" n="13"/>aliquod unum primi generis, quia nec esset primum generis. Nec etiam
<lb ed="#L" n="14"/>esset analogia quae aliquo modo est in genere aliquo modo propter 
inaequa<lb break="no" ed="#L" n="15"/>litatem generum et specierum subalternarum, quia non esset ibi primum.
<lb ed="#L" n="16"/>Hoc etiam videtur ratione ordinis et colligationis entium ad invicem
<lb ed="#L" n="17"/>et ad primum. Cum enim multitudo omnis participet uno, et omnis
<lb ed="#L" n="18"/>multitudo secunda sit ab uno, omnia quae sunt partes alicuius multitudinis
<lb ed="#L" n="19"/>essentialiter ordinatae ipsum per se unum ordinate nata sunt participare ;
<lb ed="#L" n="20"/>infinitas autem in multitudine huiusmodi ordinem et habitudinem
<lb ed="#L" n="21"/>excludit. Si enim non est dare primam creaturam perfectione et
<lb ed="#L" n="22"/>dignitate, nec etiam erit dare et cetera, quia omnis ordo essentialis et
<lb ed="#L" n="23"/>per se ordinatorum est respectu alicuius unius primi et perfecti. Cum
<lb ed="#L" n="24"/>ergo species rerum numeris comparentur, sicut ordo essentialis 
nume<lb break="no" ed="#L" n="25"/>rorum requirit quod sit status in aliquo primo qui quasi immediate 
pro<lb break="no" ed="#L" n="26"/>ducitur ab unitate, et quo non potest esse minor nec unitati propinquior,
<lb ed="#L" n="27"/>— ita etiam ordo entium requirit quod sit nata esse creatura primae unitati
<lb ed="#L" n="28"/>divinae proxima, qua scilicet non potest esse perfectior nec Deo 
pro<lb break="no" ed="#L" n="29"/>pinquior. Et sicut ordo et essentialis habitudo numerorum non attenditur
<lb ed="#L" n="30"/>per aliquid remotum et distans ab unitate sive per aliquid summe 
proce<lb break="no" ed="#L" n="31"/>dens ab ipsa, etiam si hoc possibile esset, sed per accessum ad eam et
<lb ed="#L" n="32"/>recessum ab ea (etiam si non esset possibilis talis accessus, nullus esset
<lb ed="#L" n="33"/>ordo essentialis in numeris; nam non est ordo in numeris quia 
quater<lb break="no" ed="#L" n="34"/>narius magis accedit ad ultimum numerum quem non est ponere sive
<lb ed="#L" n="35"/>ad quemcumque alium posteriorem quam ternarius, sed quia magis recedit
<pb ed="#L" n="246"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>a prima unitate quae est principium numeri virtualiter quodammodo
<lb ed="#L" n="2"/>omnes numeros continens, a qua non magis vel minus recederet, nisi
<lb ed="#L" n="3"/>secundum aliquem gradum certum illi appropinquaret secundum quem
<lb ed="#L" n="4"/>non appropinquatur alius numerus), — ita etiam debet attendi principaliter
<lb ed="#L" n="5"/>ordo essentialis rerum per respectum ad unitatem primam, quae est summa
<lb ed="#L" n="6"/>simplicitas et perfectio divinae essentiae, quae cum sit actus purus est
<lb ed="#L" n="7"/>principium aliorum secundum quendam recessum ab eius unitate et
<lb ed="#L" n="8"/>simplicitate, et secundum quendam accessum ad compositionem et
<lb ed="#L" n="9"/>multitudinem ; prout omne particilpans uno est aliquo modo unum et
<lb ed="#L" n="10"/>non unum secundum Proclum , secunda propositione.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e380">
               <lb ed="#L" n="11"/>Sicut ergo est dare minimum numerum et primum, ita etiam creaturam
<lb ed="#L" n="12"/>quae est maxime nata Deo appropinquare propter minimam eius 
com<lb break="no" ed="#L" n="13"/>positionem | et simpliczZatem quae nata est esse in creatura. Sicut enim
<lb ed="#L" n="14"/>si non esset ordo numerorum ad unitatem primam non esset omnino
<lb ed="#L" n="15"/>ordo inter ipsos, nec potest in eis per se accipl ordo ex habitudine ad
<lb ed="#L" n="16"/>ultimum numerum etiam sl possibile esset, nisi in quantum ex hoc quod
<lb ed="#L" n="17"/>magis accederent ad illum magis recederent a prima unitate a qua ille
<lb ed="#L" n="18"/>maxime recederet, — ita etiam in creaturis non est dare ordinem per se
<lb ed="#L" n="19"/>et primo ex habitudine ad infimum ens; nam quod aliquid dicitur esse
<lb ed="#L" n="20"/>imperfectius secundum talem gradum in quantum tantum accedit ad tale
<lb ed="#L" n="21"/>ens, hoc est in quantum illud maxime recedit a primo et cetera. Sicut
<lb ed="#L" n="22"/>ergo in numeris requirit ordo essentialis primum numerum scilicet
<lb ed="#L" n="23"/>binarium, ita etiam ordo specierum sive ipsarum essentiarum requirit
<lb ed="#L" n="24"/>primam creaturam quae primam compositionem et minimam habet et
<lb ed="#L" n="25"/>cetera. Et sic est ordo rerum accipiendus ex elonratione a primo ente
<lb ed="#L" n="26"/>et non ex elongatione ab ultimo nisi per accidens, in quantum scilicet
<lb ed="#L" n="27"/>quanto aliquid magis elongatur ab illo, minus elongatur a primo respectu
<lb ed="#L" n="28"/>cuius est ordo per se attendendus. Unde Dionysius , quinto de Divinis
<lb ed="#L" n="29"/>Nominibus: Deus simpliciter et incircumscripte totum in se ipso esse
<lb ed="#L" n="30"/>coaccepit et praeaccepit; et infra: in monade quantum autem a monade
<lb ed="#L" n="31"/>procedit, tantum discernitur et multiplicatur. Et Proclus , vigesima
<lb ed="#L" n="32"/>prima: omnis ordo ab unitate incipiens procedit in multitudinem unitati
<pb ed="#L" n="247"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>coelementalem. Et vigesima octava : omne producens similia ad
<lb ed="#L" n="2"/>se ipsum ante dissimilia substituit. Et vigesima nona  : omnis
<lb ed="#L" n="3"/>processus per similitudinem secundorum ad prima efficitur. Et trigesima
<lb ed="#L" n="4"/>sexta  : omnium eorum quae secundum processum multiplicantur
<lb ed="#L" n="5"/>prima sunt perfectiora secundis, et secunda his quae fost ipsa, et 
conse<lb break="no" ed="#L" n="6"/>quenter eo modo. Si autem sic imaginaretur processus in infinitum
<lb ed="#L" n="7"/>secundum recessum ab infinito ente et secundum accessum ad primum
<lb ed="#L" n="8"/>qui non posset compleri, periret ordo nec posset inchoari processus à
<lb ed="#L" n="9"/>monade, immo magis a multitudine.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e452">
               <lb ed="#L" n="10"/>Non sunt autem haec intelligenda quantum ad ordinem existendi
<lb ed="#L" n="11"/>vel exeundi in esse, quia Deus potest producere viliorem creaturam in
<lb ed="#L" n="12"/>esse ante nobiliorem, ut plantam ante hominem, sed quantum ad ordinem
<lb ed="#L" n="13"/>essentialem, quia non obstante quod primum tempore  produceretur
<lb ed="#L" n="14"/>planta, tamen homo dicit naturam primam nobilitate et dignitate et
<lb ed="#L" n="15"/>cetera. Nec etiam propter ista debet dicere quod produxit nobilissimam
<lb ed="#L" n="16"/>creaturam quae nata est esse.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e470">
               <lb ed="#L" n="17"/>Hoc etiam patet propter infinitam distantiam quae est inter Deum
<lb ed="#L" n="18"/>et creaturam, quia non est intelligendum solum esse infinitam distantiam
<lb ed="#L" n="19"/>inter Deum et quam[tum]cumque creaturam, sed etiam totam universitatem
<lb ed="#L" n="20"/>creaturarum acceptibilium. Sed si esset processus in infinitum, videretur
<lb ed="#L" n="21"/>creatura infinitatem quandam perfectionum distinctarum realiter — sicut
<lb ed="#L" n="22"/>Deus unite — importare, licet non quaelibet quae actu esset accipienda,
<lb ed="#L" n="23"/>sed ipsa tota secundum se et ut in mente divina est considerata. Sicut
<lb ed="#L" n="24"/>enim res quae nunc sunt, antequam essent, in se ipsis importabant in
<lb ed="#L" n="25"/>mente divina eandem perfectionem finitam et limitatam quam nunc
<lb ed="#L" n="26"/>habent in se ipsis, ita etiam tota universitas entium infinita, si sic esset
<lb ed="#L" n="27"/>processus in infinitum, infinitam perfectionem  importaret ; et Deus
<lb ed="#L" n="28"/>intelligeret infinita, non solum sicut ponitur intelligere numeros infinitos
<lb ed="#L" n="29"/>et individua infinita, secundum infinitam perfectionem totius universitatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e702-d1e502">
               <lb ed="#L" n="30"/>Si autem ponatur sic status, nec poneretur ex hoc infinitas creaturarum,
<lb ed="#L" n="31"/>nec adaequatio ad creatorem, nec exhaustio vel adaequatio suae potentiae
<lb ed="#L" n="32"/>et virtutis. Haec enim tenent in rebus eiusdem ordinis et univocis.
<lb ed="#L" n="33"/>Quamvis enim non possit esse calidum formaliter perfectius igne, tamen
<lb ed="#L" n="34"/>nulla est adaequatio caliditatis ignis ad caliditatem solis. Nec est intel-
<pb ed="#L" n="248"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>lipgenda dicta distantia et imitabilitas creaturarum sic, quod sicut est
<lb ed="#L" n="2"/>distinctio in gradibus rerum realiter, sic etiam sunt diversi gradus
<lb ed="#L" n="3"/>perfectionum in Deo quos imitentur, una unum gradum et alia alium ;
<lb ed="#L" n="4"/>sed tota essentia divina a qualibet zmnitatur' secundum alium gradum
<lb ed="#L" n="5"/>realiter in creatura variatum, non autem in essentia divina. Sed solum
<lb ed="#L" n="6"/>ipsa essentia divina ut unitas simplex est ratio cuiuslibet creaturae ut
<lb ed="#L" n="7"/>aliquo modo multae, in quantum una est magis multa et plus recedens
<lb ed="#L" n="8"/>ab hac unitate quam alia. Unde per exclusionem omnis multitudinis
<lb ed="#L" n="9"/>et compositionis est divina essentia secundum suam simplicitatem et
<lb ed="#L" n="10"/>unitatem mensura et propria ratio uniuscuiusque secundum recessum
<lb ed="#L" n="11"/>ab hac unitate et accessum ad dictam multitudinem. Et sic multiplicatur
<lb ed="#L" n="12"/>quodammodo ipsa essentia divina secundum rationem, non secundum
<lb ed="#L" n="13"/>diversos gradus etiam in ipsa essentia acceptibiles | secundum rationem,
<lb ed="#L" n="14"/>sed secundum quod secundum se totam apprehenditur ut imitabilis ab
<lb ed="#L" n="15"/>una creatura secundum talem multitudinem. Et sic intelligitur multiplicari
<lb ed="#L" n="16"/>quasi per intellectum in comparatione ad diversa. Unde sicut in unitate
<lb ed="#L" n="17"/>non est aliquid quod imitetur unus numerus et non alius, immo totum
<lb ed="#L" n="18"/>id quod est unitas quilibet numerus imitatur, sic non est aliquid in
<lb ed="#L" n="19"/>Deo quod [in] una creatura imitetur et non alia. Unde ipsa simplex
<lb ed="#L" n="20"/>unitas divinae essentiae, ut comprehensa ab intellectu ut diversimode
<lb ed="#L" n="21"/>imitabilis dicto modo, est formaliter et actualiter ipsae distinctae et
<lb ed="#L" n="22"/>diversae ideae.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>