<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="7"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e89"><!-- v27ab7-q1q4 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e89-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e89-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum materia prima creata fuerit vel creari potuerit omnino informis sive carens omni forma
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e89-d1e104">
               <pb ed="#L" n="7"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO IV.
<lb ed="#L" n="2"/>Utrum materia prima creata fuerit vel creari potuerit omnino
<lb ed="#L" n="3"/>informis sive carens omni forma.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e89-d1e115">
               <lb ed="#L" n="4"/>Consequenter circa creaturas quaerebatur primo utrum materia prima
<lb ed="#L" n="5"/>creata fuerit vel creari potuerit omnino informis sive carens omni forma.
<lb ed="#L" n="6"/>Et arguebatur quod sic, quia aut fuit creata sub aliqua forma secundaria
<lb ed="#L" n="7"/>scilicet alicuius corporis mixti, aut sub forma primaria alicuius corporis !
<lb ed="#L" n="8"/>simplicis. Non sub forma secundaria, quia non fuisset servatus debitus ordo
<lb ed="#L" n="9"/>et processus naturae qui debet esse a prioribus et simplicioribus ad 
poste<lb break="no" ed="#L" n="10"/>riora et composita. Nec sub forma primaria, quia non sub forma alicuius
<lb ed="#L" n="11"/>elementi determinate eo quod aliquando nomine aquae significatur,aliquando
<lb ed="#L" n="12"/>nomine abyssi, aliquando nomine terrae, quod secundum expositionem 
doc<lb break="no" ed="#L" n="13"/>torum factum est ut sub nullius elementi determinati forma materia 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="14"/>gatur producta. Sed illae formae elementorum, ut dictum est, sunt primae.
<lb ed="#L" n="15"/>Ergo relinquitur materiam productam fuisse omnino absque forma.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e89-d1e144">
               <lb ed="#L" n="16"/>Contra. Quantum non potest fieri sine quantitate, nec unum sine unitate,
<lb ed="#L" n="17"/>et sic de aliis. Ergo universaliter nec? potest aliquid esse productum in actu
<lb ed="#L" n="18"/>essendi absque aliquo actu. Sed actus et forma secundum Philosophum 
<lb ed="#L" n="19"/>sunt idem ?. Ergo nihil potest habere esse in actu absque aliqua forma, sed
<lb ed="#L" n="20"/>oportet quod sit forma quaedam vel formam habens. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e89-d1e158">
               <lb ed="#L" n="21"/>Dicendum quod aliqui doctrinam non modicum fructuosam cuiusdam
<lb ed="#L" n="22"/>doctoris famosi , cuius memoria cum laudibus esse debet, ut in pluribus
<lb ed="#L" n="23"/>impugnantes, vel deinde contra dicta sua procedentes, ad diffamationem
<lb ed="#L" n="24"/>personae pariter et doctrinae opprobria magis quam rationes inducere
<lb ed="#L" n="25"/>consueverunt. Invenientes in pluribus locis  quod materia non potest esse
<lb ed="#L" n="26"/>sine forma, dicunt quod hoc non solum ? est falsum, sed est erroneum. Cum
<lb ed="#L" n="27"/>enim alia sit essentia materiae et alia essentia formae, et magis dependet
<pb ed="#L" n="8"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>essentia accidentis a subiecto quam essentia materiae a forma, et ab 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ribus sacris ponitur quod accidentia possunt immediate ' a Deo fieri sine
<lb ed="#L" n="3"/>subiecto, nullus fidelis dicere debet quod etiam non possit nuda materia
<lb ed="#L" n="4"/>esse sine forma. Et hoc aliqui  nituntur sic declarare, quia materia non
<lb ed="#L" n="5"/>est ita prope nihil nec est aliquid  ita in potentia quin sit aliqua res et
<lb ed="#L" n="6"/>natura de genere substantiae, differens per essentiam a forma, a qua etiam
<lb ed="#L" n="7"/>non est? sua entitas, quia essentialiter differunt. Et licet materia sit in
<lb ed="#L" n="8"/>potentia ad formam et ad esse actu simpliciter per actualitatem formae, ipsa
<lb ed="#L" n="9"/>tamen non est in potentia ad suam propriam entitatem ; sed seipsa est id
<lb ed="#L" n="10"/>quod est in rerum natura, effective tamen a Deo. Unde actione creantis
<lb ed="#L" n="11"/>potest conservari in esse, quod sibi competere potest secundum realitatem
<lb ed="#L" n="12"/>suae substantiae naturae, spoliata omni forma, cum entitas materiae non
<lb ed="#L" n="13"/>sit entitas formae nec eius esse. Licet autem materia sic possit habere
<lb ed="#L" n="14"/>esse  sine forma, tamen bene habet esse simul cum forma in composito ;
<lb ed="#L" n="15"/>et unitas compositi  non impeditur per hoc quod duo esse aliquo modo in
<lb ed="#L" n="16"/>composito includi videntur. Quia si materia diceret aliquam naturam cui
<lb ed="#L" n="17"/>secundum se extra compositum posset competere aliquod esse ex natura
<lb ed="#L" n="18"/>sua absolute, ita quod illud esse etiam haberet in composito, — per hoc
<lb ed="#L" n="19"/>unitas compositi impediretur; sed tale esse potest habere actione divina
<lb ed="#L" n="20"/>supernaturali obedientia. Sed materia conservata sub forma existens illud
<lb ed="#L" n="21"/>esse non habet. Ideo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e89-d1e223">
               <lb ed="#L" n="22"/>Sed si recte intelligatur quid nomine materiae importatur, patet quod
<lb ed="#L" n="23"/>materia non potest esse sine forma. Per materiam enim secundum
<lb ed="#L" n="24"/>doctrinam Philosophi et commentatorum intelligimus aliquid quod non
<lb ed="#L" n="25"/>est omnino non | ens et nihil, sed minimum habet de entitate, propter
<lb ed="#L" n="26"/>quod dicitur | quod est prope nihil. Cum autem ens dividatur in actum
<lb ed="#L" n="27"/>et potentiam, sive in ens actu quod est ens simpliciter et ens in potentia
<lb ed="#L" n="28"/>quod est ens quasi secundum quid, et secundum hoc materia, cum non
<lb ed="#L" n="29"/>sit ens simpliciter et ens actu, est solum ens in potentia. Unde dicitur
<lb ed="#L" n="30"/>septimo Metaphysicae  : materia de se nec est quid nec quantum, nec
<pb ed="#L" n="9"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quale, nec aliquod aliorum praedicamentorum. Dicitur autem materia esse !
<lb ed="#L" n="2"/>solum potentia vel ens in potentia, quia non est aliquid cui secundum se
<lb ed="#L" n="3"/>conveniat esse quod convenit substantiae per se subsistenti, nec est
<lb ed="#L" n="4"/>aliquid quo alicui conveniat esse quod convenit formae, sed est aliquid
<lb ed="#L" n="5"/>quo aliquid? potest esse. Unde dicitur septimo.? Metaphysicae : hoc
<lb ed="#L" n="6"/>autem est materia in unoquoque secundum quam possibile est esse et
<lb ed="#L" n="7"/>non esse unumquodque eorum. Quamvis ergo materia importet aliquam
<lb ed="#L" n="8"/>realitatem et entitatem in rerum natura, illa tamen est talis conditionis
<lb ed="#L" n="9"/>et naturae quod in illa vel secundum illam non potest existere in rerum
<lb ed="#L" n="10"/>natura.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>