<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="251"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e725"><!-- v27ab7-q4q5 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e725-Hd1e99">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e725-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum aliquod corpus possit simul esse in diversis locis
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e104">
               <lb ed="#L" n="28"/>QUAESTIO V
<lb ed="#L" n="29"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="30"/>Utrum aliquod corpus possit simul esse in diversis locis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e113">
               <lb ed="#L" n="31"/>Circa naturam pure corporalem quaerebatur unum pertinens ad
<lb ed="#L" n="32"/>quodcumque corpus generaliter, scilicet utrum aliquod corpus possit
<lb ed="#L" n="33"/>simul esse in diversis locis localiter, videlicet absque eo quod aliquid in
<lb ed="#L" n="34"/>diversis locis praeexistens convertatur in ipsum, sicut contingit in corpore
<pb ed="#L" n="252"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Christi in diversis locis sacramentaliter existente. Et arguebatur quod
<lb ed="#L" n="2"/>sic, quia quicquid Deus potest facere per medium sive per causam
<lb ed="#L" n="3"/>mediam potest facere immediate sive virtute propria. Sed Deus potest
<lb ed="#L" n="4"/>facere quod unum corpus sit simul in diversis locis per medium, scilicet
<lb ed="#L" n="5"/>per conver | sionem diversorum in diversis locis praeexistentium. Illud
<lb ed="#L" n="6"/>ergo hoc potest facere sine medio. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e139">
               <lb ed="#L" n="7"/>Contra. Deus non potest facere illud in quo incompossibilia 
inclu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>duntur. Sed ita est in proposito. Nam esse in aliquo loco est circumscribi
<lb ed="#L" n="9"/>a loco et includi in illo ita quod eius nihil sit extra. Cum ergo ponitur
<lb ed="#L" n="10"/>aliquod corpus in diversis locis, ponitur quod ita sit in uno loco quod
<lb ed="#L" n="11"/>nihil eius sit extra illum, et cum hoc quod ipsum secundum se totum
<lb ed="#L" n="12"/>sit extra lllum. Haec autem sunt contradictoria. Ouare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e156">
               <lb ed="#L" n="13"/>Respondeo dicendum quod illud quod est in loco est in illo per se,
<lb ed="#L" n="14"/>vel per aliquid aliud sive per accidens. Esse autem in loco per se est
<lb ed="#L" n="15"/>esse alicubi definitive ratione limitationis et determinationis suae naturae
<lb ed="#L" n="16"/>quantum ad immaterialia creata et cum hoc circumscriptive, scilicet ipsi
<lb ed="#L" n="17"/>loco commensurari et ipso circumscribi et ab eo comprehendi secundum
<lb ed="#L" n="18"/>commensurationem propriarum dimensionum ! quantum ad corporalia.
<lb ed="#L" n="19"/>Esse autem in loco per accidens sive per aliud est, vel quia operatur
<lb ed="#L" n="20"/>circa aliud quod est in aliquo loco, vel patitur ab aliquo quod est in
<lb ed="#L" n="21"/>aliquo loco, sicut spiritus aliquis dicitur esse non solum definitive in
<lb ed="#L" n="22"/>loco aliquo ratione limitationis suae substantiae, sed etiam dicitur esse
<lb ed="#L" n="23"/>ubi agit vel patitur, id est ubi est sua operatio vel illud circa quod
<lb ed="#L" n="24"/>operatur et cetera, vel quia aliquid praeexistens in aliquo loco convertatur
<lb ed="#L" n="25"/>in ipsum, sicut corpus Christi dicitur esse in altari sub speciebus panis,
<lb ed="#L" n="26"/>quia substantia panis ibi praeexistens conversa est in ipsum corpus
<lb ed="#L" n="27"/>Christi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e191">
               <lb ed="#L" n="28"/>Quod autem hoc modo aliquod corpus sic sit in diversis locis hoc
<lb ed="#L" n="29"/>conceditur, sicut patet de corpore Christi sic in pluribus altaribus
<lb ed="#L" n="30"/>existente. Sed impossibile est quod primo modo. Nam quod 
comprehen<lb break="no" ed="#L" n="31"/>ditur ab aliquo loco ita est in illo loco quod nihil eius esse potest
<lb ed="#L" n="32"/>extra ipsum. Hoc enim est comprehendi et circumscribi in loco. Unde
<lb ed="#L" n="33"/>ponere quod sic sit in uno loco et cum hoc etiam sit in alio, est ponere
<lb ed="#L" n="34"/>contradictoria simul, scilicet aliquid esse extra aliquem locum et non
<lb ed="#L" n="35"/>esse extra illam. Et sequitur quod sit unum ex hoc quod commensuratur
<lb ed="#L" n="36"/>dimensionibus unius loci et non unum sed plura, quia commensuratur
<lb ed="#L" n="37"/>pluribus dimensionibus plurium locorum, quia dimensiones corporis
<pb ed="#L" n="253"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>existentis per se in loco, sicut commensuratur secundum quantum et
<lb ed="#L" n="2"/>continuum dimensionibus loci, sic commensurantur eis secundum multum
<lb ed="#L" n="3"/>et numerum. Nam verum est enim quod corpus absolvi potest a situ
<lb ed="#L" n="4"/>locali qui est ubi, sic quod potest esse simul cum aliquo corpore alio
<lb ed="#L" n="5"/>quod per se est in loco secundum situm qui est ubi. Corpora enim esse
<lb ed="#L" n="6"/>simul non impediunt dimensiones propter essentiam  dimensionurmi
<lb ed="#L" n="7"/>secundum se, sed propter situm quem natae sunt habere in loco qui
<lb ed="#L" n="8"/>est accidens dimensivum ! et a quo virtute divina absolvi possunt.
<lb ed="#L" n="9"/>Propter illum enim situm qui dicit ordinem ad locum tangunt se corpora,
<lb ed="#L" n="10"/>et tenent se extra se, et se penetrare non possunt, et hoc est praeter
<lb ed="#L" n="11"/>essentiam dimensionum sive accidens ipsis dimensionibus et 
super<lb break="no" ed="#L" n="12"/>naturaliter separabile. Et sic corpus manens corpus potest aliud penetrare
<lb ed="#L" n="13"/>absque tali resistentia, et si illud corpus cum quo sic est aliud, est in
<lb ed="#L" n="14"/>loco, tunc etiam corpus quod sic penetrat est in loco eodem per
<lb ed="#L" n="15"/>accidens. Sicut enim duo quae sunt diversa per essentiam et unum
<lb ed="#L" n="16"/>subiecto, quia unum alteri inhaeret simul sunt, quia diversa loca non
<lb ed="#L" n="17"/>habent ut accidentia plura cum subiecto, ita etiam aliquid subsistens
<lb ed="#L" n="18"/>non quantum potest esse cum alio subsistente quanto ut spiritus cum
<lb ed="#L" n="19"/>corpore quod penetrat, vel cui illabitur et hoc naturaliter, et 
super<lb break="no" ed="#L" n="20"/>naturaliter etiam corpus cum corpore dicto modo, non mutata natura
<lb ed="#L" n="21"/>sua, nec ipsa una facta cum alia, sed amoto eo quo impediebatur esse
<lb ed="#L" n="22"/>simul cum alio. Sed corpus non potest absolvi a situ determinationis et
<lb ed="#L" n="23"/>definitionis quo oportet ipsum ita esse hic quod non alibi. Unde corpus
<lb ed="#L" n="24"/>gloriosum, quod ponitur non habere situm ut in loco dicto modo, non
<lb ed="#L" n="25"/>potest tamen absolvi a situ determinationis ut possit esse hic et alibi
<lb ed="#L" n="26"/>per determinationem diversorum situum per se nisi sacramentaliter, quia
<lb ed="#L" n="27"/>sic esset extra locum illum et non extra, ut praedictum est, propter quod
<lb ed="#L" n="28"/>esse unum corpus sic in pluribus locis implicat contradictoria.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e278">
               <lb ed="#L" n="29"/>Et hoc etiam sic patet. Materia recipit formam sensibilem per 
quan<lb break="no" ed="#L" n="30"/>titatem et etiam per quantitatem determinatur ad locum. Nisi enim 
quan<lb break="no" ed="#L" n="31"/>titas esset in materia, et forma in ea recepta non esset sensibilis sed
<lb ed="#L" n="32"/>intelligibilis ; intellecta etiam materia sine quantitate iam non est in loco.
<lb ed="#L" n="33"/>Quia ergo materia est extensa per quantitatem, in diversis partibus potest
<lb ed="#L" n="34"/>recipere diversas formas etiam contrarias. Sed impossibile est hoc secundum
<lb ed="#L" n="35"/>eandem partem materiae sive quod secundum eandem partem quantitatis
<lb ed="#L" n="36"/>diversas formas recipiat, ut scilicet secundum idem sit album et nigrum
<lb ed="#L" n="37"/>et sit album non album et cetera. Similiter etiam materia secundum ean-
<pb ed="#L" n="254"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dem quantitatem non potest determina | ri ad diversa loca. Est enim
<lb ed="#L" n="2"/>contrarietas aliqua in loco aliquo natura sicut in formis. Immo, ut dicitur
<lb ed="#L" n="3"/>decimo Metaphysicae , prima contrarietas est in loco, et omnis modus
<lb ed="#L" n="4"/>qui est a loco ad locum, est aliquo modo a contrario ad contrarium.
<lb ed="#L" n="5"/>Sicut ergo materia non potest recipere aliquam formam nisi dimittat
<lb ed="#L" n="6"/>contrariam, sic corpus aliquod non potest acquirere aliquod ubi nisi
<lb ed="#L" n="7"/>dimittat primum ubi. Impossibile est ergo idem corpus per eandem
<lb ed="#L" n="8"/>quantitatem determinari ad loca contraria vel ad diversos situs. Quare
<lb ed="#L" n="9"/>per eandem quantitatem sive per conversionem sive sine conversione,
<lb ed="#L" n="10"/>non potest idem corpus esse in diversis locis; per aliam autem et aliam
<lb ed="#L" n="11"/>poterit, ut corpus Christi per propriam quantitatem est in caelo et est
<lb ed="#L" n="12"/>ibi localiter, per quantitatem panis est in altari et est sacramentaliter
<lb ed="#L" n="13"/>ibi, et per diversas quantitates diversarum hostiarum est in diversis locis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e725-d1e330">
               <lb ed="#L" n="14"/>Ubi est considerandum quod per conversionem factam in corpus
<lb ed="#L" n="15"/>Christi dicitur esse sacramentaliter ubi prius non erat, non sui mutatione
<lb ed="#L" n="16"/>novum locum per se determinando, sed alterius in ipsum 
transsubstan<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tiatione sine qua non posset sibi novum locum determinare nisi mutando
<lb ed="#L" n="18"/>locum in quo prius erat. Ubicumque ergo panis in Christum convertitur,
<lb ed="#L" n="19"/>dicitur sacramentaliter esse, sed hoc quamdiu manent dimensiones
<lb ed="#L" n="20"/>occupantes locum quem per illas! occuparet substantia, si illis afficeretur.
<lb ed="#L" n="21"/>Unde omnis locus qui diceretur locus panis conversi, si non esset 
con<lb break="no" ed="#L" n="22"/>versus (locus quidem in quo esset panis realiter et localiter per se), dicitur
<lb ed="#L" n="23"/>locus corporis Christi per accidens sive per aliud et sacramentaliter. Et
<lb ed="#L" n="24"/>sicut illis dimensionibus annihilatis vel in aliud omnino transmutatis non
<lb ed="#L" n="25"/>amplius remanet locus panis, qui per aliquid ipsius panis determinetur
<lb ed="#L" n="26"/>et occupetur, ita etiam non remanet aliquis locus ipsius corporis Christi
<lb ed="#L" n="27"/>ex hoc. Unde si totus panis secundum substantiam et dimensiones
<lb ed="#L" n="28"/>converteretur in corpus Christi, ex hoc corpus Christi nullo modo
<lb ed="#L" n="29"/>diceretur esse in loco in quo prius erat panis, quia locus prior nullo modo
<lb ed="#L" n="30"/>remanet locus panis praecedentis, nec in loco illo esset Christus potius
<lb ed="#L" n="31"/>adorandus quam in alio, quia non est aliquid in loco aliquo nisi vel
<lb ed="#L" n="32"/>per se ratione suarum dimensionum, vel per aliud ratione dimensionum
<lb ed="#L" n="33"/>alterius. Cum ergo Christus nec sic nec sic esset in loco ubi fuit panis,
<lb ed="#L" n="34"/>et nullo modo nec localiter nec sacramentaliter, nec visibiliter nec
<pb ed="#L" n="255"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>invisibiliter ibi esset (unde quomodo diversa corpora sunt simul alterius
<lb ed="#L" n="2"/>est considerationis), si latera aeris continentis in ea dispositione manerent
<lb ed="#L" n="3"/>in qua prius erant, nullo alio corpore intercepto vel ipsis non coniunctis,
<lb ed="#L" n="4"/>non diceretur ibi corpus Christi esse, quia nihil diceretur ibi esse, sed
<lb ed="#L" n="5"/>omnino esset vacuum, multo minus ergo cum coniunguntur, vel cum
<lb ed="#L" n="6"/>aliud. intercipitur; alioquin. corpus Christi etiam nunc esset ubicumque
<lb ed="#L" n="7"/>aliquando fuit corporaliter, et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>