<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="216"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e574"><!-- v27ab7-q3q8 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e574-Hd1e99">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e574-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum habens talem potestatem possit absolvere in casibus episcopi de iure et consuetudine et retentione reservatis
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e574-d1e104">
               <lb ed="#L" n="3"/>QUAESTIO VIII.
<lb ed="#L" n="4"/>Utrum habens talem potestatem | possit absolvere in. casibus
<lb ed="#L" n="5"/>episcopis de iure et consuetudine et retentione reservatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e574-d1e113">
               <lb ed="#L" n="6"/>Ad secundum praedictorum sic proceditur, et arguitur quod habens
<lb ed="#L" n="7"/>talem potestatem possit absolvere in casibus et cetera, quia habens
<lb ed="#L" n="8"/>plenam potestatem audiendi confessiones et absolvendi ab illo a quo
<lb ed="#L" n="9"/>alius habet omnem potestatem quam habet in talibus, sive a superiore
<lb ed="#L" n="10"/>illus utpote a papa, qui habet plenitudinem potestatis in omnibus in
<lb ed="#L" n="11"/>quibus episcopi habent aliquam potestatem, potest absolvere virtute talis
<lb ed="#L" n="12"/>potestatis de omnibus de quibus potest absolvere quicumque episcopus.
<lb ed="#L" n="13"/>Sed virtute dicti privilegii  habent fratres plenam potestatem audiendi
<lb ed="#L" n="14"/>confessiones et absolvendi, nec post clausulam qua huiusmodi potestas
<lb ed="#L" n="15"/>eis datur in dicto privilegio, ponitur aliquid quo restringatur. Quare et
<lb ed="#L" n="16"/>cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e574-d1e139">
               <lb ed="#L" n="17"/>Contra. Quandocumque per aliquod privilegium datur aliquibus
<lb ed="#L" n="18"/>potestas limitata ita quod ab huiusmodi potestate casus aliqui excipiuntur
<lb ed="#L" n="19"/>ad quae se non extendit, per privilegium generale sequens non amovetur
<lb ed="#L" n="20"/>huiusmodi 2» illo!, nisi in secundo fiat mentio de priore per: non obstante,
<lb ed="#L" n="21"/>sicut in talibus fieri consuevit. Sed fratres praedicatores habent privilegia
<lb ed="#L" n="22"/>a Clemente  per quae datur eis potestas, ut cum eis committitur
<pb ed="#L" n="217"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>potestas audiendi confessiones a papa vel a legato et ab ipso, irrequisitis
<lb ed="#L" n="2"/>sacerdotibus inferioribus, possunt libere audire confessiones et absolvere
<lb ed="#L" n="3"/>poenitentes, ita tamen quod virtute talis commissionis generalis non
<lb ed="#L" n="4"/>exfendant! manus ad casus et cetera, nisi etiam super illis eis fiat
<lb ed="#L" n="5"/>commissio specialis. Cum ergo in dicto privilegio Martini  quod etiam
<lb ed="#L" n="6"/>habent fratres praedicatores, non fiat mentio de huiusmodi privilegio
<lb ed="#L" n="7"/>Clementis per: non obstante et cetera, nec in huiusmodi privilegio fiat
<lb ed="#L" n="8"/>fratribus de dictis casibus commissio specialis, videtur quod ad illos
<lb ed="#L" n="9"/>non possunt extendere manus suas. Sed eandem videntur habere 
pote<lb break="no" ed="#L" n="10"/>statem virtute dicti privilegii fratres minores quam habent fratres 
prae<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dicatores. Ergo nec ipsi in dictis casibus absolvere possunt.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e574-d1e182">
               <lb ed="#L" n="12"/>Responsio in libro magistri.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>