<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="260"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e769"><!-- v27ab7-q4q9 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e769-Hd1e99">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e769-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum in prima productione rerum mulier debuit produci in esse a Deo
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e104">
               <pb ed="#L" n="260"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO IX
<lb ed="#L" n="2"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum in prima productione rerum mulier. debuit
<lb ed="#L" n="4"/>produci in esse a. Deo.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e117">
               <lb ed="#L" n="5"/>Post hoc vero circa secundum quaerebatur unum, scilicet utrum in
<lb ed="#L" n="6"/>prima productione rerum mulier debuit produci in esse a Deo. Et
<lb ed="#L" n="7"/>arguebatur quod non, quia illud quod fuit causa | vel occasio mali et gj oà5 pa
<lb ed="#L" n="8"/>peccati a Deo optimo non debuit produci. Sed. mulier fuit huiusmodi ;
<lb ed="#L" n="9"/>nam ipsa fuit occasio peccati Adae et sic proditionis totius generis
<lb ed="#L" n="10"/>humani et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e133">
               <lb ed="#L" n="11"/>Contrarium patet Genesis primo .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e139">
               <lb ed="#L" n="12"/>Respondeo dicendum quod cum opera Dei sint perfecta, in prima
<lb ed="#L" n="13"/>productione rerum decuit ipsum producere ea quae ad perfectionem
<lb ed="#L" n="14"/>universi pertinent. Haec autem sunt rerum species et praecipue nobiliores
<lb ed="#L" n="15"/>inter quas quantum ad materiales nobilior est species humana. Et quia
<lb ed="#L" n="16"/>species corruptibllum non conservantur nec perpetuantur in uno, sic
<lb ed="#L" n="17"/>decuit eum rerum species producere in suis individuis in propria forma
<lb ed="#L" n="18"/>et natura vel in suis causis et principiis naturalibus quod possent in
<lb ed="#L" n="19"/>esse conservar] et perpetuari et multiplicari. Et praecipue hoc 
inten<lb break="no" ed="#L" n="20"/>debatur circa hominem qui est finis aliorum. omnium corporalium, et
<lb ed="#L" n="21"/>cuius multiplicatio secundum numerum  principalius intendebatur. Et
<lb ed="#L" n="22"/>quia homo naturaliter non est nisi ex homine per naturalem 
propaga<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tionem, et ad hoc requiritur mas et femina, ideo debuit producere
<lb ed="#L" n="24"/>hominem perfectum in esse specifico et etiam in virtute propagandi
<lb ed="#L" n="25"/>et generandi. Quamvis autem uno producto haberet natura humana
<lb ed="#L" n="26"/>esse perfectum secundum se, non tamen ut est conservativa et 
multi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>plicativa sui ipsius. Et ideo intentio naturae ad esse hominis perfectum
<lb ed="#L" n="28"/>non sistit in solo viro, propter quod debuit mulier fieri in adiutorium
<lb ed="#L" n="29"/>vir principaliter quantum ad actum generationis. Unde dicitur Genesis 
<lb ed="#L" n="30"/>primo: creavit Deus hominem ad imaginem et similitudinem suam,
<lb ed="#L" n="31"/>masculum et feminam creavit eos et dixit eis: crescite et multiplicamini
<lb ed="#L" n="32"/>et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e187">
               <pb ed="#L" n="261"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Quamvis enim, sicut creavit primum virum, ita etiam per creationem
<lb ed="#L" n="2"/>potuit multiplicare genus humanum in sexu masculino absque hoc quod
<lb ed="#L" n="3"/>nunquam mulier produceretur, quia tamen remaneret imperfectio naturae
<lb ed="#L" n="4"/>in hoc quod a Deo non haberet virtutem quam nata est habere sic,
<lb ed="#L" n="5"/>scilicet per propagationem naturaliter multiplicandi se, et quia Deus
<lb ed="#L" n="6"/>res sic administrat ut eas proprios motus vel actus agere sinat, non
<lb ed="#L" n="7"/>obstante quod Deus scivit angelum vel hominem peccaturum et mulierem
<lb ed="#L" n="8"/>fore viro occasionem peccandi, fecit tamen effectum suum bonum et
<lb ed="#L" n="9"/>perfectum in esse naturae, et ipsum sibi ipsi reliquit pro tanto quod
<lb ed="#L" n="10"/>usum liberi arbitrii qui ad eius naturam pertinet permisit ei, nec ipsum
<lb ed="#L" n="11"/>ad unum immobiliter determinavit. Unde reliquit hominem in manu
<lb ed="#L" n="12"/>consilii sui. Ad ipsum enim Deum pertinet mala permittere, tum quia
<lb ed="#L" n="13"/>res non debent impediri a motibus sibi ex natura convenientibus, tum
<lb ed="#L" n="14"/>quia ex malis bonum elicit.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e769-d1e222">
               <lb ed="#L" n="15"/>Quamvis ergo mulier sit vir occasionatus pro tanto, quia est quid
<lb ed="#L" n="16"/>aliquo modo imperfectum in specie humana respectu viri, et ideo
<lb ed="#L" n="17"/>respectu naturae particularis quae intendit in particulari id quod in
<lb ed="#L" n="18"/>particulari est perfectius (virtus enim quae est in semine viri intendit
<lb ed="#L" n="19"/>sibi simile producere secundum sexum masculinum qui perfectior est),
<lb ed="#L" n="20"/>tamen respectu naturae universalis quae intendit principaliter bonum
<lb ed="#L" n="21"/>speciei quod consistit in eius conservatione et multiplicatione, non est
<lb ed="#L" n="22"/>aliquid occasionatum sed per se intentum. Unde a natura est modus et
<lb ed="#L" n="23"/>via generationis feminae sicut et viri determinatus, non sic autem
<lb ed="#L" n="24"/>monstrorum, quae per errorem naturae particularis contingunt, et quae a
<lb ed="#L" n="25"/>natura universali per se non intenduntur nec per se et primo sicut
<lb ed="#L" n="26"/>intenditur vir, nec per se, licet non primo sed quasi occasionaliter,
<lb ed="#L" n="27"/>scilicet propter necessitatem generationis, sicut mulier quae dicitur vir
<lb ed="#L" n="28"/>occasionatus, id est occasionaliter non primo et per se et propter se
<lb ed="#L" n="29"/>intenta, sed dicto modo.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>