<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="1"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g00003"><!-- v27ab7-q5-q1 -->
            <head xml:id="v27ab7-g00003-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="v27ab7-g00003-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum Deus posset transsubstantiare naturam spiritualem
      in substantiam corporalem
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e104">
               <pb ed="#L" n="1"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUODLIBETUM QUINTUM
<lb ed="#L" n="2"/>QUAESTIO I.
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum Deus posset transsubstantiare naturam spiritualem
<lb ed="#L" n="4"/>in substantiam corporalem
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e117">
               <lb ed="#L" n="5"/>Quaerebantur quaedam circa Deum, quaedam circa creaturas. Circa
<lb ed="#L" n="6"/>Deum quaerebantur quaedam pertinentia ad essentialia, quaedam 
perti<lb break="no" ed="#L" n="7"/>nentia ad personalia. Circa pertinentia ad essentialia quaerebantur duo
<lb ed="#L" n="8"/>pertinentia ad divinam potentiam. Primum erat utrum Deus posset 
trans<lb break="no" ed="#L" n="9"/>substantiare naturam spiritualem sive angelicam in substantiam corporalem,
<lb ed="#L" n="10"/>puta in lignum vel lapidem, vel e converso. Secundum erat utrum Deus
<lb ed="#L" n="11"/>posset ex materia corporis corruptibilis, puta terrae, producere aliquod
<lb ed="#L" n="12"/>corpus incorruptibile per naturam, puta corpus alicuius stellae vel caeli.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e137">
               <lb ed="#L" n="13"/>Ad primum arguebatur quod Deus posset angelum in corpus aliquod
<lb ed="#L" n="14"/>transsubstantiare, quia maius est ex nihilo aliquid producere quam ens
<lb ed="#L" n="15"/>aliquod in ens aliud transsubstantiare vel transmutare, eo quod maior
<lb ed="#L" n="16"/>videtur distantia vel repugnantia nihili ad aliquid quam cuiuscumque entis
<lb ed="#L" n="17"/>ad ens aliud. Sed Deus potest ex nihilo aliquid producere. Ergo poterit
<lb ed="#L" n="18"/>quodcumque ens in ens aliud transmutare, et lapidem in angelum 
trans<lb break="no" ed="#L" n="19"/>substantiare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e156">
               <lb ed="#L" n="20"/>Contra. Deus non potest facere id ex quo sequitur inconveniens et
<lb ed="#L" n="21"/>impossibile. Sed ex transsubstantiatione angeli in corpus aliquod sequitur
<lb ed="#L" n="22"/>inconveniens et impossibile. Nam si angelus in lapidem transsubstantiaretur,
<lb ed="#L" n="23"/>sicut cum substantia panis in corpus Christi convertitur manent accidentia
<lb ed="#L" n="24"/>panis sine subiecto, ita etiam, cum converteretur substantia angeli in lapidis
<pb ed="#L" n="2"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>naturam, accidentia angeli sine subiecto manerent. Ergo maneret 
intel<lb break="no" ed="#L" n="2"/>lectus et voluntas angeli sine substantia angeli quae est subiectum illorum,
<lb ed="#L" n="3"/>et sic esset ponere intellectum et voluntatem absque actu intelligendi et
<lb ed="#L" n="4"/>volendi, quod videtur inconveniens et impossibile.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e180">
               <lb ed="#L" n="5"/>Respondeo dicendum quod quantum sufficit ad praesens, triplex est
<lb ed="#L" n="6"/>transmutatio. Quaedam, cuius est tantum unus terminus positivus, et hoc
<lb ed="#L" n="7"/>est sine subiecto communi, et illud quod transmutatur huiusmodi 
transmu<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tatione, quod scilicet praeintelligitur  sub termino a quo et ut transi ens
<lb ed="#L" n="9"/>ad terminum ad quem, nullo modo manet nec in se nec in alio in quod
<lb ed="#L" n="10"/>scilicet transmutatur ?, ut convenit in creatione vel adnihilatione ; et hac
<lb ed="#L" n="11"/>transmutatione omnis creatura a Deo est ex nihilo ad esse transmutata,
<lb ed="#L" n="12"/>large de transmutatione loquendo, et posset Deus potentia absoluta 
quam<lb break="no" ed="#L" n="13"/>libet in nihilum redigere. — Quaedam autem est transmutatio quae habet
<lb ed="#L" n="14"/>utrumque terminum positivum et subiectum commune utrique, in qua 
trans<lb break="no" ed="#L" n="15"/>mutatum secundum aliquid sui manet in eo in? quod transmutatur, et de
<lb ed="#L" n="16"/>hac transmutatione loquendo non posset Deus transmutare unam naturam
<lb ed="#L" n="17"/>materialem in aliam naturam quae non esset etiam natura materialis. Non
<lb ed="#L" n="18"/>enim posset sic ex lapide angelum producere quod lapis vel aliquid lapidis
<lb ed="#L" n="19"/>in angelo remaneret, sed sic posset Deus immediate convertere quodlibet
<lb ed="#L" n="20"/>corpus in quodlibet aliud quod in eadem materia communicat; unde ex
<lb ed="#L" n="21"/>lapide immediate posset producere asinum, leonem, et quodcumque aliud
<lb ed="#L" n="22"/>huiusmodi. Unde dicit Augustinus septimo super Genesim capitulo decimo
<lb ed="#L" n="23"/>et capitulo decimo sexto : Omne corpus in omne corpus posse mutari sunt
<lb ed="#L" n="24"/>qui assererent", quia supra aestimabant ea omnia in materia eiusdem rationis
<lb ed="#L" n="25"/>communicare, corpus autem aliquod converti in animam fierique naturam
<lb ed="#L" n="26"/>incorpoream nec quemquam sensisse scio nec fides habet. — Alia autem
<lb ed="#L" n="27"/>transmutatio est quae habet utrumque terminum positivum, sed subiectum
<lb ed="#L" n="28"/>commune non habet, et haec dicitur transsubstantiatio qua scilicet res
<lb ed="#L" n="29"/>aliqua non accidentaliter sed substantialiter secundum illud quod est in
<lb ed="#L" n="30"/>aliam iam existentem transit et convertitur; et de ista transmutatione est
<lb ed="#L" n="31"/>quaestio, an sic posset Deus angelum in lapidem vel e converso transmutare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e241">
               <lb ed="#L" n="32"/>Et circa hoc est intelligendum quod si, prout aliqui videntur dicere,
<lb ed="#L" n="33"/>pro tanto dicitur panis in corpus Christi transsubstantiatus et non esse
<lb ed="#L" n="34"/>adnihilatus, quia aliquid eius manet eo quod accidentia panis manent,
<lb ed="#L" n="35"/>tunc res quae non haberet accidentia quae possent manere ipsius substantia
<pb ed="#L" n="3"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>transsubstantiata, hoc modo non posset in aliam transmutari. Et quia ita
<lb ed="#L" n="2"/>videtur de angelo, quod scilicet non habet huiusmodi accidentia, scilicet
<lb ed="#L" n="3"/>quae possent manere ipso transsubstantiato, diceretur quod angelus non
<lb ed="#L" n="4"/>posset sic in lapidem transmutari; sed cum huiusmodi accidentia habeat
<lb ed="#L" n="5"/>lapis, videtur quod nisi aliud obstet, posset lapis in angelum sic 
trans<lb break="no" ed="#L" n="6"/>mutari. Hoc autem est inconveniens; nam in huiusmodi transmutatione
<lb ed="#L" n="7"/>videtur esse convenientia terminorum, et sicut unus potest converti in
<lb ed="#L" n="8"/>alium, ita e converso.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e272">
               <lb ed="#L" n="9"/>Praeterea, licet panis sic conversus non diceretur omnino adnihilatus,
<lb ed="#L" n="10"/>quia scilicet aliquid eius maneret, non quidem pertinens ad eius essentiam
<lb ed="#L" n="11"/>sed ad accidentalem dispositionem, tamen sic adnihilatus esset quia '
<lb ed="#L" n="12"/>ex remanentia huiusmodi? accidentium non dicetur aliquid ad eius essentiam
<lb ed="#L" n="13"/>pertinens remanere, et sic substantia panis simpliciter esset adnihilata,
<lb ed="#L" n="14"/>cum scilicet nec in se nec in alio aliquo modo maneret.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e288">
               <lb ed="#L" n="15"/>Praeterea, non est sic intelligenda non adnihilatio, quia in huiusmodi
<lb ed="#L" n="16"/>transmutatione non solum dicitur non adnihilatum, propter id quod 
secun<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dum se manet de eo quod prius erat eius quod transmutatum est, sed
<lb ed="#L" n="18"/>etiam id ipsum quod transmutatum est dicitur non adnihilatum ita quod,
<lb ed="#L" n="19"/>si totus panis quantum ad substantiam et accidentia in corpus Christi
<lb ed="#L" n="20"/>transmutaretur (sive conversione substantiali quantum ad materiam et 
for<lb break="no" ed="#L" n="21"/>mam substantialem panis in cuius materiam accidentia resolverentur, sive
<lb ed="#L" n="22"/>etiam tali transmutatione quod substantia panis conversa accidentia quae
<lb ed="#L" n="23"/>nunc manent adnihilarentur), diceretur quod substantia panis ? non esset
<lb ed="#L" n="24"/>adnihilata eo quod id in quod  substantia panis est conversa est aliquid in
<lb ed="#L" n="25"/>quod substantia ipsa panis diceretur aliquo modo manere, illo manente.
<lb ed="#L" n="26"/>Non enim dicitur quod oportet accidentia manere ad hoc, quod tali 
con<lb break="no" ed="#L" n="27"/>versione transmutatum dicatur non adnihilari, sed ad hoc quod id in quod
<lb ed="#L" n="28"/>conversum est dicatur esse sacramentaliter, ubi prius erat substantia eius
<lb ed="#L" n="29"/>quod conversum est realiter et localiter ; quod non posset esse nisi aliquid
<lb ed="#L" n="30"/>per quod substantia rei conversae erat in loco, maneret. Et ideo contra
<lb ed="#L" n="31"/>rationem et veritatem sacramenti videntur dicere qui ponunt, quod si panis
<lb ed="#L" n="32"/>totaliter converteretur in corpus Christi, ita quod nec substantia panis nec
<lb ed="#L" n="33"/>aliquod ? accidens eius maneret, quod corpus Christi esset ubi panis prius
<lb ed="#L" n="34"/>erat. Ouia ergo hoc non impedit quin possit substantia angeli converti in
<lb ed="#L" n="35"/>lapidem, possibile est hoc fieri, si aliud non obsistat.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e336">
               <lb ed="#L" n="36"/>Cum autem in secundo modo transmutationis impediat fieri trans-
<pb ed="#L" n="4"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mutationem lapidis in angelum et e converso ', hoc quod non important
<lb ed="#L" n="2"/>naturam communem ratione cuius quodlibet in alio secundum aliquid sui
<lb ed="#L" n="3"/>maneret, in hac autem transmutatione ad hoc quod non fiat adnihilatio
<lb ed="#L" n="4"/>non oportet ponere aliquid sic commune quod esse habeat in utroque 
ter<lb break="no" ed="#L" n="5"/>mino, quia transmutatum non manet secundum aliquid sui quod secundum
<lb ed="#L" n="6"/>essentiam non transmutetur, immo solum manet in quantum manet illud
<lb ed="#L" n="7"/>in quod est conversum. Unde si lapis sic convertatur in lignum, licet 
com<lb break="no" ed="#L" n="8"/>municet cum  ligno in materia, non tamen plus dicitur manere, ut videtur,
<lb ed="#L" n="9"/>quam si in caelum transmutetur , esto quod in illo non sit materia saltem
<lb ed="#L" n="10"/>eiusdem rationis, eo quod nihil eius secundum se manet. Secundum hoc
<lb ed="#L" n="11"/>ergo videtur posse dici quod lapis posset in angelum transmutari et e 
con<lb break="no" ed="#L" n="12"/>verso. Solum enim in hoc dicitur manere conversum, quod entitas sua fit
<lb ed="#L" n="13"/>illa, et quia Deus habet potestatem super totum ens, quamlibet entitatem
<lb ed="#L" n="14"/>creatam videtur posse in aliam transmutare sic quod transmutatum non
<lb ed="#L" n="15"/>adnihiletur, quia manet illa entitas in quam est conversum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e376">
               <lb ed="#L" n="16"/>Non poterit tamen Deus aliquid in seipsum transmutare, quia de ratione
<lb ed="#L" n="17"/>talis transmutationis est quod uterque terminorum sit transmutabilis, et
<lb ed="#L" n="18"/>unus in alterum ; quia qua ratione unus potest in alterum converti, eadem
<lb ed="#L" n="19"/>ratione alter quantum est de se debet esse transmutabilis in illum, et debet
<lb ed="#L" n="20"/>uterque terminus sive entitas utriusque termini subiacere potestati eiusdem
<lb ed="#L" n="21"/>agentis. Non sic autem se habet Deus respectu creaturarum, et hoc videtur
<lb ed="#L" n="22"/>dicere Ambrosius, in libro de sacramentis, de totius mundi operibus legimus
<lb ed="#L" n="23"/>quia dixit Deus et facta sunt. Sermo ergo qui potuit ex nihilo aliquid
<lb ed="#L" n="24"/>facere quod non erat non poterit  mutare ea quae sunt in id quod non
<lb ed="#L" n="25"/>erant. Et secundum hoc processit prima ratio.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e400">
               <lb ed="#L" n="26"/>Sed quia haec conversio, quam certa fide tenemus, est supernaturalis
<lb ed="#L" n="27"/>et ab intellectu creato incomprehensibilis, quia fit sola virtute divina, praeter
<lb ed="#L" n="28"/>ordinem naturae ut ibidem dicit Ambrosius, ideo, licet non possimus 
com<lb break="no" ed="#L" n="29"/>prehendere modum quo fieri habent, tamen  certum est ipsam non fieri
<lb ed="#L" n="30"/>contra naturae ordinem, id est modo qui contradictionem includat, quia
<lb ed="#L" n="31"/>hoc nulli potentiae  subici potest. Cum ergo illud quod convertitur dicatur
<lb ed="#L" n="32"/>in huiusmodi transmutatione non adnihilari, oportet supponere sic fieri
<lb ed="#L" n="33"/>huiusmodi  conversionem, quod illud quod convertitur aliquo modo possit
<lb ed="#L" n="34"/>dici manere ; sed hoc non videtur posse dici nisi illud quod convertitur in
<lb ed="#L" n="35"/>aliud, et illad in quod? convertitur sic se habeant quod unum sit aliquo
<lb ed="#L" n="36"/>modo potentia ad aliud, ut modus faciendi sit? supernaturalis, sed termini
<pb ed="#L" n="5"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sic se habeant et ad invicem communicent quod unus quantum est de se
<lb ed="#L" n="2"/>aliquo modo est alius ! in potentia : nulla enim potentia videtur posse fieri
<lb ed="#L" n="3"/>quod aliquid fiat aliud quod, quantum est de se, nullo modo natum est esse.
<lb ed="#L" n="4"/>Videtur ergo supponendum in hac conversione, quod illud quod iam existit
<lb ed="#L" n="5"/>fiat aliquid aliud iam existens, quod quidem est tale, quod ipsum conversum,
<lb ed="#L" n="6"/>quantum est de se, absolute natum est aliquo modo esse illud.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e442">
               <lb ed="#L" n="7"/>Nunc autem sic se habent quae conveniunt in materia, sed ordine
<lb ed="#L" n="8"/>quodam. Unde lapis est in potentia asinus, et planta, sed ordinate, et e
<lb ed="#L" n="9"/>converso. Et quia Deus potest agere in res immediate, absque aliquo ordine
<lb ed="#L" n="10"/>determinato, immediate potest ex quocumque corpore quodcumque aliud,
<lb ed="#L" n="11"/>cum illo communicans in materia, producere. Si ergo Deus produceret
<lb ed="#L" n="12"/>ex lapide existente asinum non existentem, lapis non diceretur adnihilari,
<lb ed="#L" n="13"/>quia totus maneret in asino, sed? secundum aliquid eius, scilicet secundum
<lb ed="#L" n="14"/>essentiam suae materiae in quam sua forma resolveretur. Sed si ex lapide
<lb ed="#L" n="15"/>existente produceretur angelus non existens, non diceretur lapis manere,
<lb ed="#L" n="16"/>sed adnihilari, quia non maneret secundum aliquid eius in angelo ad quem
<lb ed="#L" n="17"/>nullo modo erat in potentia. Unde non posset dici proprie angelus prius
<lb ed="#L" n="18"/>non existens produci ex lapide, immo diceretur angelus produci post esse
<lb ed="#L" n="19"/>lapidis, vel post eius corruptionem, vel post eius adnihilationem. 
Consi<lb break="no" ed="#L" n="20"/>militer videtur quod si aliquid existens convertatur in aliquid iam existens,
<lb ed="#L" n="21"/>ad hoc quod possit conversum dici, non adnihilari, debet converti in tale
<lb ed="#L" n="22"/>quid ad quod sit aliquo modo in potentia, et quod natum est fieri ex ipso,
<lb ed="#L" n="23"/>si non esset, et quod sit in potentia illud idem in specie virtute naturali,
<lb ed="#L" n="24"/>et idem numero virtute supernaturali, qua potest etiam aliquid adnihilari
<lb ed="#L" n="25"/>et idem numero reparari. Unde nihil potest converti sic in aliud, nisi illud
<lb ed="#L" n="26"/>vice versa possit converti in primum, et huius causa videtur esse 
commu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nicatio in materia eiusdem rationis, prout dicit Boetius in libro de duabus
<lb ed="#L" n="28"/>naturis et una persona Christi capitulo octavo : non omnis res in rem
<lb ed="#L" n="29"/>omnem converti potest aut transmutari, nam neque corporeum ? in 
incor<lb break="no" ed="#L" n="30"/>poreum, neque incorporea in eam quae corpus est mutari potest, nec 
incor<lb break="no" ed="#L" n="31"/>porea in se invicem proprias formas mutant: sola enim mutari et 
trans<lb break="no" ed="#L" n="32"/>formari quidem in se possunt quae habent unius materiae communem
<lb ed="#L" n="33"/>substantiam . Ita ergo nullo modo fieri potest ut incorporea ? in 
incor<lb break="no" ed="#L" n="34"/>poralem speciem permutetur; quorum enim communis nulla est materia,
<lb ed="#L" n="35"/>nec in se converti ? nec permutari possunt. Et quia Deus potuit ab initio
<lb ed="#L" n="36"/>corpus suum ex materia panis, quae " secundum suam essentiam praeexiste-
<pb ed="#L" n="6"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>bat, producere; ita potest etiam substantiam panis eandem in idem corpus
<lb ed="#L" n="2"/>jam existens convertere, et sic conversa non debet dici adnihilari. Quia
<lb ed="#L" n="3"/>ergo lapis non est in potentia ut ex eo producatur angelus non existens,
<lb ed="#L" n="4"/>nec e converso, ita etiam nunc non videtur posse converti lapis in angelum
<lb ed="#L" n="5"/>existentem, nec e converso, absque adnihilatione ; immo hoc non esset
<lb ed="#L" n="6"/>aliqua conversio unius in alterum, sed esset desinere esse alterum, 
reli<lb break="no" ed="#L" n="7"/>quo in sua entitate manente. Et ad hoc etiam facit quod dicit 
Augus<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tinus, septimo super Genesim, capitulo sexto quod etiam est supra 
alle<lb break="no" ed="#L" n="9"/>gatum : Omne corpus in omne corpus mutari posse credibile est ; quodlibet
<lb ed="#L" n="10"/>autem corpus posse mutari in animam fierique naturam incorpoream 
absur<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dum est credere. Super hoc tamen nihil assero, quia quae divinae potentiae
<lb ed="#L" n="12"/>sunt subiecta, non potest humanus intellectus perscrutari. Si autem sic
<lb ed="#L" n="13"/>ponatur quod corpus in spiritum ' non possit trans mutari, remanet dubium
<lb ed="#L" n="14"/>quomodo fiet conversio substantiae panis in corpus Christi, si in eo non sit
<lb ed="#L" n="15"/>aliqua forma substantialis alia ab anima in quam oportet substantiam panis
<lb ed="#L" n="16"/>converti, quae tamen est substantia a materia abstracta, posito quod tota
<lb ed="#L" n="17"/>substantia panis composita ex materia et forma substantiali per se 
conver<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tatur in totum corpus Christi compositum etiam ex materia et forma 
sub<lb break="no" ed="#L" n="19"/>stantiali. Sed non pertinet hoc ad praesentem perscrutationem et alias
<lb ed="#L" n="20"/>absque assertione dixi quod mihi super hoc videbatur posse probabiliter
<lb ed="#L" n="21"/>opinari.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g00003-d1e557">
               <lb ed="#L" n="22"/>Ad argumentum in oppositum  est dicendum quod verum est quod
<lb ed="#L" n="23"/>aliquo modo maius est producere aliquid ex nihilo, quam quod iam est in
<lb ed="#L" n="24"/>aliud convertere. Hoc enim verum est conversione qua convertitur aliquid ?
<lb ed="#L" n="25"/>materiale in aliquid  materiale non existens, ut cum fit asinus ex lapide,
<lb ed="#L" n="26"/>vel cum in iam existens convertitur; sed non est verum de conversione
<lb ed="#L" n="27"/>materialis in immateriale, vel e converso, quia cum producitur non ens
<lb ed="#L" n="28"/>ex nihilo, non est ibi repugnantia vel contradictio quae hoc  includeretur.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>