<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="35"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e201"><!-- v27ab7-q1q14 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e201-Hd1e99">Quaestio 14</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e201-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum liceat religiosis inducere novicios signo, 
      nutu vel verbo ad hoc quod ante lapsum anni probationis profiteantur
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e201-d1e104">
               <pb ed="#L" n="35"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO XIV.
<lb ed="#L" n="2"/>Utrum liceat religiosis inducere novicios signo, nutu vel verbo ad
<lb ed="#L" n="3"/>hoc quod ante lapsum anni probationis profiteantur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e201-d1e115">
               <lb ed="#L" n="4"/>Postea circa pertinentia ad quosdam status hominum specialiter 
quae<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rebantur quaedam pertinentia ad religiosos sive regulares. Et primo utrum
<lb ed="#L" n="6"/>liceat religiosis inducere novicios signo, nutu vel verbo ad hoc quod ante
<lb ed="#L" n="7"/>lapsum anni probationis profiteantur. Et arguebatur quod liceat inducere
<lb ed="#L" n="8"/>novicios ad. profitendum infra annum probationis, quia ad id quod de se
<lb ed="#L" n="9"/>est bonum et utile licet inducere ut fiat. Sed profiteri in religione approbata
<lb ed="#L" n="10"/>est bonum et utile facienti ut mala mundi evitet. Ergo etiam ? licitum est
<lb ed="#L" n="11"/>inducere aliquem ad hoc ut in continenti fiat.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e201-d1e135">
               <lb ed="#L" n="12"/>Contra. Extra de regularibus et transeuntibus ad religionem 
<lb ed="#L" n="13"/>dicitur: prohibendum est abbatibus ne passim ante tempus probationis
<lb ed="#L" n="14"/>quoslibet ad professionem suscipiant; alioquin [in] animadversione  sunt
<lb ed="#L" n="15"/>debita corrigendi, cum in subsidium fragilitatis humanae spatium 
proba<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tionis sit? regulariter institutum. Sed illud quod est animadversione 
corri<lb break="no" ed="#L" n="17"/>piendum non est licitum. Ergo cum secundum hanc. decretalem non liceat
<lb ed="#L" n="18"/>recipi ad professionem novicios etiam profiteri volentes, non licet ipsos
<lb ed="#L" n="19"/>inducere ad profitendum antequam tempus probationis sit impletum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e201-d1e156">
               <lb ed="#L" n="20"/>Respondeo dicendum quod, cum tempus probationis rationabiliter sit
<lb ed="#L" n="21"/>institutum ex parte noviclorum ut possint ordinis asperitates experiri, eo
<lb ed="#L" n="22"/>quod votum vel obligatio professionis cum discretione fieri debet — nemo
<lb ed="#L" n="23"/>enim sapiens debet se obligare ad ignota maxime quae ardua et difficilia
<lb ed="#L" n="24"/>sunt respectu fragilitatis humanae, — videtur etiam quod, nulla prohibitione
<lb ed="#L" n="25"/>ab homine super hoc facta, non liceret vel saltem non deceret quod infra
<lb ed="#L" n="26"/>tempus sufficiens probationis aliquis  ad profitendum induceretur, quia
<lb ed="#L" n="27"/>exponi periculo videretur obligando se ut dictum est ad ignota. Si ? etiam
<lb ed="#L" n="28"/>tempus statutum ad probationem huiusmodi asperitatum non sit sufficiens
<lb ed="#L" n="29"/>ad hoc quod infra illud asperitates, quae satis communiter possunt 
pro<lb break="no" ed="#L" n="30"/>fessi postea experiri, ipsi novicii [non] valeant experiri, non videtur tutum
<pb ed="#L" n="36"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod ante huiusmodi experientiam ad profitendum inducantur vel 
pro<lb break="no" ed="#L" n="2"/>fitentur. Et ideo facta est prohibitio per novam constitutionem Innocentii
<lb ed="#L" n="3"/>Quarti Extra de regularibus , ubi prohibetur quod nullo modo sunt
<lb ed="#L" n="4"/>infra dictum tempus novicii ad profitendum inducendi et etiam dicitur ibi
<lb ed="#L" n="5"/>quod si aliquis inductus profitetur non est ex hoc illi ordini obligatus,
<lb ed="#L" n="6"/>sed secundum aliquos expositores ordini sive religioni in generali 
obli<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gatus. Sed si vellet sponte | profiteri vel se obligare ad perpetuo
<lb ed="#L" n="8"/>remanendum potest, non tamen solemniter profitendo. Si etiam ? peteret
<lb ed="#L" n="9"/>consilium ab aliquo illius ordinis de profitendo statim, si ille a quo peteret
<lb ed="#L" n="10"/>videret quod sufficienter esset expertus gravitates ordinis et cetera, posset
<lb ed="#L" n="11"/>ei consulere. Non tamen sic diceretur eum inducere, quia ille proprie
<lb ed="#L" n="12"/>inducit alium qui conatur eius voluntatem aliquibus persuasionibus vel
<lb ed="#L" n="13"/>promissis vel huiusmodi ad aliquid inclinare ad quod de se non est talis
<lb ed="#L" n="14"/>inclinatus et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>