<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="349"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g30180"><!-- v27ab7-q7-q7 -->
            <head xml:id="v27ab7-g30180-Hd1e99">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="v27ab7-g30180-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum essentia angeli sit composita ex genere et differentia
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e104">
               <pb ed="#L" n="349"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO VII.
<lb ed="#L" n="2"/>Utrum essentia angeli sit composita ex genere et differentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e113">
               <lb ed="#L" n="3"/>Deinde circa pertinentia ad quasdam substantias et quasdam eorum 
pro<lb break="no" ed="#L" n="4"/>prietates specialiter quaerebantur quaedam pertinentia specialiter ad naturam
<lb ed="#L" n="5"/>intellectualem sive angelicam et quaedam pertinentia specialiter ad naturam
<lb ed="#L" n="6"/>rationalem sive humanam. Circa pertinentia ad naturam angelicam specialiter
<lb ed="#L" n="7"/>quaerebantur duo, unum pertinens ad eius essentiam et unum pertinens ad
<lb ed="#L" n="8"/>eius mensuram.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e129">
               <lb ed="#L" n="9"/>Primum horum erat utrum essentia angeli sit composita ex genere et 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="10"/>rentia. Secundum utrum esse omnium sempiternorum sive angelorum 
mensu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>retur unà mensura.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e139">
               <lb ed="#L" n="12"/>Ad primum horum arguitur quod essentia angeli sit composita ex genere
<lb ed="#L" n="13"/>et differentia, quia omnis species contenta sub aliquo genere est constituta sive
<lb ed="#L" n="14"/>composita ex genere et differentia ; sed angelus est quaedam species in genere ;
<lb ed="#L" n="15"/>ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e150">
               <lb ed="#L" n="16"/>Contra : ubicumque invenitur compositio ex genere et differentia, cum
<lb ed="#L" n="17"/>differentia importet actum et formam, quanto aliquid constituitur vel 
compo<lb break="no" ed="#L" n="18"/>nitur ex pluribus differentiis tanto est perfectius et e converso, sicut patet in
<lb ed="#L" n="19"/>istis materialibus. Sed in angelis quanto aliquid est simplicius tanto perfectius ;
<lb ed="#L" n="20"/>ergo compositio quae est in angelis non est ex genere et differentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e163">
               <lb ed="#L" n="21"/>Respondeo : circa hoc est intelligendum quod idem est quaerere utrum in
<lb ed="#L" n="22"/>angelis sit compositio ex genere et differentia et utrum sint in genere 
substan<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tiae quasi univoce cum aliis substantiis corporalibus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e172">
               <lb ed="#L" n="24"/>Non enim videtur omnino certum quod substantia univoce praedicetur de
<lb ed="#L" n="25"/>illis et corporalibus et per consequens, quamvis in istis corporalibus sit 
compo<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sitio ex genere et differentia, non propter hoc sequitur quod sit compositio ex
<lb ed="#L" n="27"/>genere et differentia in angelis. Si tamen unitate essent in genere cum 
corpo<lb break="no" ed="#L" n="28"/>ralibus bene sequeretur ; sed hoc non est manifestum, scilicet quod substantiae
<lb ed="#L" n="29"/>immateriales univoce sint in genere cum corporalibus. Quamvis enim substantia
<lb ed="#L" n="30"/>importet modum quendam essendi quasi communem, scilicet modum in se
<lb ed="#L" n="31"/>existendi et non in alio ut in subiecto qui etiam convenit Deo et creatis 
omni<lb break="no" ed="#L" n="32"/>bus substantiis, patet tamen quod ex hoc non sequitur quod dicat unum genus
<lb ed="#L" n="33"/>univocum, alioquin etiam Deus esset in genere. Item, cum etiam accidens in
<lb ed="#L" n="34"/>communi importet quendam quasi communem modum essendi, scilicet esse in
<pb ed="#L" n="350"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>alio, tamen ex hoc non habetur una ratio unius generis, sed distinguuntur
<lb ed="#L" n="2"/>diversa genera etiam generalissima secundum diversos modos essendi in alio;
<lb ed="#L" n="3"/>et ita forte videretur alicui quod secundum diversos modos essendi  et 
subsis<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tendi in se possent sumi diversa genera substantialia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e209">
               <lb ed="#L" n="5"/>Sed, quia modus et distinctio praedicamentorum non est res multum
<lb ed="#L" n="6"/>manifesta et quia sumitur secundum quosdam modos essendi rerum secundum
<lb ed="#L" n="7"/>quos diversimode ' intelliguntur et significantur res et naturae diversorum
<lb ed="#L" n="8"/>praedicamentorum, haec autem magis quandam probabilitatem quam 
eviden<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tem certitudinem praebent, ideo perscrutationem talium relinquendo et 
sup<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ponendo quod solum sunt decem genera praedicamentorum et solum unum
<lb ed="#L" n="11"/>genus substantiae, ut philosophi supposuerunt, ad videndum veritatem quaesiti
<lb ed="#L" n="12"/>primo considerandum quid nomine generis sit intelligendum, ut ex hoc videatur
<lb ed="#L" n="13"/>quomodo angeli sunt vel non sunt in genere. Deinde, ne videantur angeli
<lb ed="#L" n="14"/>dicere puros actus cum exclusione omnis potentialitatis si nullo modo ponantur
<lb ed="#L" n="15"/>in genere, distinguendum est de genere et declarandum quod secundum unum
<lb ed="#L" n="16"/>modum generis sunt aliquo modo in genere ponendi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e238">
               <lb ed="#L" n="17"/>Quantum ad primum est intelligendum quod ad rationem generis vere et
<lb ed="#L" n="18"/>proprie sumpti pertinet quod importet unitatem et convenientiam secundum rem.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e246">
               <lb ed="#L" n="19"/>Ad cuius declarationem supponenda sunt aliqua : primo quidem, quod
<lb ed="#L" n="20"/>unitas generis est alia ab unitate analogiae ; namque, secundum Philosophum,
<lb ed="#L" n="21"/>quinto Metaphysicae, quaedam sunt unum proportione vel analogia, quaedam
<lb ed="#L" n="22"/>sunt unum genere, quaedam unum specie, quaedam unum numero ; et se habent
<lb ed="#L" n="23"/>omnia haec per ordinem, quia primum est sine secundo et non e converso, et
<lb ed="#L" n="24"/>sic deinceps.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e262">
               <lb ed="#L" n="25"/>Secundo, supponendum est quod genus est unum in pluribus unitate 
uni<lb break="no" ed="#L" n="26"/>voca, quod etiam ex dicto eodem Philosophi manifestum est ; nam, si est alia
<lb ed="#L" n="27"/>unitas generis ab unitate analogiae, cum sit quid commune multis, non potest
<lb ed="#L" n="28"/>habere aliam unitatem quam unitatem univoci.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e273">
               <lb ed="#L" n="29"/>His autem suppositis, patet propositum quod nomine generis intelligitur
<lb ed="#L" n="30"/>aliquid quod solum est in convenientibus secundum rem sive quod genus 
impor<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tat communitatem plurium in quibus est aliqua unitas secundum rem. Illa enim
<lb ed="#L" n="32"/>quae solum conveniunt in unitate analogiae et proportionis cuiusdam non
<lb ed="#L" n="33"/>conveniunt in unitate generis, ut patet ex prima suppositione. Sed ita videtur
<lb ed="#L" n="34"/>esse in omnibus quae non conveniunt in aliqua una re quae, quantum est de se,
<lb ed="#L" n="35"/>nata est esse in omnibus, scilicet quod non conveniunt nisi in unitate analogiae ;
<lb ed="#L" n="36"/>ubi enim non est aliqua unitas et convenientia plurium secundum unam rem
<lb ed="#L" n="37"/>non est convenientia eorum nisi secundum quandam analogiam et proportionem
<lb ed="#L" n="38"/>inter se. Cum ergo sit alia unitas generis et analogiae, ergo in illis quae non
<pb ed="#L" n="351"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>conveniunt in una re, sed tantum habitudinem et proportionem aliquam habent
<lb ed="#L" n="2"/>inter se, est unitas analogiae, non ergo unitas generis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e304">
               <lb ed="#L" n="3"/>Item, eisdem suppositis, arguitur idem sic: nam genus est vere nomen
<lb ed="#L" n="4"/>univocum ad ea quae sunt in genere, ut patet per secundam suppositionem ;
<lb ed="#L" n="5"/>sed ea quae non conveniunt in aliquo uno secundum rem non possunt habere
<lb ed="#L" n="6"/>aliquod unum nomen commune univocum ; sed ex eo quod habent aliquam
<lb ed="#L" n="7"/>habitudinem et proportionem vel analogiam inter se bene habent aliquod 
com<lb break="no" ed="#L" n="8"/>mune nomen non pure aequivocum, sed analogum; alioquin, si non requireretur
<lb ed="#L" n="9"/>unitas realis alicuius unius rei ad unitatem nominis univoci, sed sufficeret quod
<lb ed="#L" n="10"/>res essentialiter distinctae in nulla una re convenientes haberent aliquam 
habi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tudinem et proportionem vel analogiam inter se ad hoc quod eis unum nomen
<lb ed="#L" n="12"/>commune univocum imponeretur, tunc omnibus entibus posset esse unum
<lb ed="#L" n="13"/>nomen commune univocuni, scilicet ens, et sic substantia posset dici nomen
<lb ed="#L" n="14"/>univocum Deo et aliis. Hoc est ergo unum ad rationem generis pertinens :
<lb ed="#L" n="15"/>convenientia secundum rem eorum quae in genere sunt.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e335">
               <lb ed="#L" n="16"/>Ex quo statim apparet una ratio quare angeli non videntur esse in genere.
<lb ed="#L" n="17"/>Propter hoc enim videtur quod genus solum sit in corruptibilibus in quibus est
<lb ed="#L" n="18"/>aliquid unum in quo omnia realiter conveniunt, scilicet materia, quae quidem
<lb ed="#L" n="19"/>quantum est de se est  una in omnibus et ratione illius omnia sunt quodammodo
<lb ed="#L" n="20"/>unum et ideo etiam  ordine quodam sunt omnia ad invicem transmutabilia per
<lb ed="#L" n="21"/>illam, ita quod equus est asinus in potentia remota et e converso. Et hoc videtur
<lb ed="#L" n="22"/>intentio Commentatoris et Philosophi, decimo Metaphysicae, ubi dicitur quod
<lb ed="#L" n="23"/>corruptibile et incorruptibile non sunt in eodem genere eo quod non important
<lb ed="#L" n="24"/>contrarietatem circa unam et eandem potentiam secundum rem, immo 
poten<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tiam quam incorruptibile universaliter includit corruptibile totaliter excludit ;
<lb ed="#L" n="26"/>propter quod dicitur ibi quod nomen congregans illa est nomen aequivocum.
<lb ed="#L" n="27"/>Sed nomen generis est nomen univocum ; ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e364">
               <lb ed="#L" n="28"/>Item, hoc idem videtur propter quandam aliam rationem quae sumitur ex
<lb ed="#L" n="29"/>alio importato nomine generis. Quamvis enim genus et differentia et species
<lb ed="#L" n="30"/>non dicunt res diversas, sed unam et eandem, dicunt tamen diversas rationes
<lb ed="#L" n="31"/>circa illam sive significant unam et eandem rem sub alia et alia ratione. Hae
<lb ed="#L" n="32"/>autem rationes sunt secundum quod concipitur sub ratione indeterminati et
<lb ed="#L" n="33"/>potentialis, determinabilis autem secundum aliquam formalem actualitatem,
<lb ed="#L" n="34"/>scilicet per differentiam speciem constituentem et sic concipitur sub ratione
<lb ed="#L" n="35"/>qua convenit ei intentio generis. Ex quo iterum videtur quod angeli non sunt
<lb ed="#L" n="36"/>in genere. Illud enim quod est iu genere tanquam species debet esse tale quid
<lb ed="#L" n="37"/>quod ? de ipso, prout secundum se ipsum intelligitur, formentur  plures 
concep<lb break="no" ed="#L" n="38"/>tus in intellectu ordinate dicto modo se habentes. Sed videtur quod, secundum
<lb ed="#L" n="39"/>Philosophum et Commentatorem, de separatis non possunt formari tales con-
<pb ed="#L" n="352"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ceptus distincti cum secundum se ipsa intelliguntur, quia nec in ipsis est 
proces<lb break="no" ed="#L" n="2"/>sus in cognitione ab indeterminata cognitione «si est » ad «quid est», ut ad 
cog<lb break="no" ed="#L" n="3"/>nitionem eorum sub ratione determinata, sed simplici intuitu totaliter mente
<lb ed="#L" n="4"/>attinguntur et apprehenduntur vel totaliter ignorantur, id est de ipsis in se
<lb ed="#L" n="5"/>ipsis nulla cognitio indeterminata habetur; et sic non videtur quod de ipsis
<lb ed="#L" n="6"/>possunt formari diversi conceptus dicto modo differentes ; quare etiam ' non
<lb ed="#L" n="7"/>erunt proprie in genere. Quia enim sensibilia individua per se non 
apprehen<lb break="no" ed="#L" n="8"/>duntur  intellectu, sed sub ratione abstracta, ideo id quod de ipsis ab intellectu
<lb ed="#L" n="9"/>per se apprehenditur apprehenditur sub ratione communi et communi conceptu ;
<lb ed="#L" n="10"/>ergo e contra, si separata per se et secundum se ipsa in sua propria entitate, ut
<lb ed="#L" n="11"/>sunt in se ipsis, apprehenduntur, non est eorum aliquis conceptus communis; et
<lb ed="#L" n="12"/>sic in natura angelorum non solum non est accipere commune quod est genus,
<lb ed="#L" n="13"/>sed nec etiam commune quod est species. Hoc etiam videtur per Philosophum,
<lb ed="#L" n="14"/>septimo et secundo Metaphysicae ?, dicentem quod separata non habent 
diffini<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tionem ; diffinitio autem est sermo compositus ex genere et differentia ; quare
<lb ed="#L" n="16"/>et cetera. Secundum ipsum enim in eis non est quaestio nec doctrina, sed alio
<lb ed="#L" n="17"/>modo cognoscuntur, ut dictum est.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e433">
               <lb ed="#L" n="18"/>Item, quod in simplicibus talibus non sint  tales diversi et distincti 
concep<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tus vel diversi actus cognoscendi, sed unus simplex, patet per Philosophum et 
<lb ed="#L" n="20"/>Commentatorem, tertio de Anima, ubi dicitur quod aliud est magnitudo et
<lb ed="#L" n="21"/>magnitudinis esse et caro et carnis esse. Commentator : id. est, individuum est
<lb ed="#L" n="22"/>aliquid et intentio per quam est ens, [sed] quidditas et forma eius, est aliud,
<lb ed="#L" n="23"/>appellans hic ? formam et quidditatem rem secundum quod ut obiectum per se
<lb ed="#L" n="24"/>intellectus apprehenditur et ut abstractum a condicionibus contrahentibus.
<lb ed="#L" n="25"/>Deinde dicit quod haec diversitas contingit in omnibus compositis ex materia
<lb ed="#L" n="26"/>et forma, non autem in rebus simplicibus, quia in illis quidditas 'et essentia est
<lb ed="#L" n="27"/>idem quod ipsum simplex, quia quidditas in eis non est in materia. Deinde
<lb ed="#L" n="28"/>subdit : et cum entia sensibilia dividuntur in duplex esse, scilicet in hoc 
singu<lb break="no" ed="#L" n="29"/>lare et suam formam, et necesse est ut virtus comprehensiva comprehendat ea
<lb ed="#L" n="30"/>per duas virtutes, quando comprehendit utrumque istorum per se, scilicet
<lb ed="#L" n="31"/>formam singulariter et individuum singulariter, per unam vero virtutem 
secun<lb break="no" ed="#L" n="32"/>dum diversam dispositionem quando comprehendit alietatem quae est inter has
<lb ed="#L" n="33"/>duas intentiones. Comprehendit enim intellectus formam per se, individuum
<lb ed="#L" n="34"/>autem mediante sensu. Ouia enim istas formas non comprehendit intellectus
<lb ed="#L" n="35"/>nisi in materiis, ideo comprehendit eas per dispositionem quae diversificatur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e475">
               <lb ed="#L" n="36"/>Ex istis patet quod in separatis non est accipere aliquam cognitionem
<lb ed="#L" n="37"/>eorum sub ratione formae, ita quod eius ut sic sit conceptus communis et 
inde<lb break="no" ed="#L" n="38"/>terminatus et alia cognitione cognoscuntur sub ratione determinata et singulari,
<pb ed="#L" n="353"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed una simplici intuitione cognoscuntur. Et ex hoc videtur quod non solum
<lb ed="#L" n="2"/>non sit ibi ratio generis et speciei differentes secundum rationem circa eandem
<lb ed="#L" n="3"/>rem, sed nec ratio speciel et ratio individui vel singularis, sicut est in 
materia<lb break="no" ed="#L" n="4"/>libus. In materialibus enim differt individuum a natura speciei sicut res 
singu<lb break="no" ed="#L" n="5"/>lariter in se existens et ut sic nata apprehendi a sensu a se ipsa ut intellecta sub
<lb ed="#L" n="6"/>ratione conceptus communis et speciei; in immaterialibus autem non sic. Sed
<lb ed="#L" n="7"/>secundum esse quod habent in re in se ipsis secundum illud et sub eadem
<lb ed="#L" n="8"/>ratione intelliguntur nec aliter habent esse quam sicut intelliguntur '; sed
<lb ed="#L" n="9"/>materialia intelliguntur universaliter; non sic autem existunt, sed singulariter.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e506">
               <lb ed="#L" n="10"/>Ex istis ergo videtur quod angeli non eunt proprie in genere nec cadunt
<lb ed="#L" n="11"/>cum aliis substantiis sub divisione substantiae ut alicuius unius nominis 
<lb ed="#L" n="12"/>univoci, sed analogi tantum. Unde dicit Simplicius, capitulo de Substantia :
<lb ed="#L" n="13"/>divisio qua dividitur substantia in corpoream et in incorpoream quibus nihil
<lb ed="#L" n="14"/>videtur commune merito reprehenditur si accipiantur haec ut secundum unam
<lb ed="#L" n="15"/>coelementarem contradictionem, et communem ut omnino indifferens ; sed si
<lb ed="#L" n="16"/>tanquam existente et in abstractione communicate copulata sunt omnia et post
<lb ed="#L" n="17"/>distinctionem unita manent, non est inconveniens. Ex istis dictis Simplicii
<lb ed="#L" n="18"/>videtur quod non est ? aliqua unitas et communitas istorum nisi secundum 
ana<lb break="no" ed="#L" n="19"/>logiam et attributionem vel proportionem. Ergo videtur quod angeli cum sint
<lb ed="#L" n="20"/>incorporei et non sunt in genere substantiae cum aliis in nullo genere videntur
<lb ed="#L" n="21"/>esse per consequens. Item Avicenna, quinto Metaphysicae, dicit quod in eo
<lb ed="#L" n="22"/>cuius essentia est simplex fortasse intellectus ponet in se ipso hos respectus,
<lb ed="#L" n="23"/>scilicet secundum quos sumitur ratio generis et differentiae et speciei; in esse
<lb ed="#L" n="24"/>autem eius nihil est quod discernatur esse genus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e541">
               <lb ed="#L" n="25"/>Sed, quia non videtur conveniens ponere angelos omnino extra genus, quia
<lb ed="#L" n="26"/>hoc videtur soli Deo convenire eo quod ratione suae actualitatis penitus omnem
<lb ed="#L" n="27"/>potentialitatem et limitationem omnem excludit, quia etiam non ponimus 
ange<lb break="no" ed="#L" n="28"/>los esse substantias tantae actualitatis et simplicitatis sicut ponebant philosophi
<lb ed="#L" n="29"/>substantias separatas quas omnes quasi quosdam Deos ponere videbantur,
<lb ed="#L" n="30"/>ideo sunt a nobis angeli aliquo modo in genere collocandi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e557">
               <lb ed="#L" n="31"/>Sed, quia non possunt omnino proprie et uniformiter poni  in genere eodem
<lb ed="#L" n="32"/>in quo sunt materialia corruptibilia ^, nec tamen consueverunt distingui plura
<lb ed="#L" n="33"/>genera quam decem quorum unum est substantia, nec ponitur quod sint plura
<lb ed="#L" n="34"/>genera substantialia sicut sunt plura accidentalia, oportet angelos eo modo quo
<lb ed="#L" n="35"/>habent esse in genere poni in eodem genere substantiae cum aliis tam 
corrup<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tibilibus quam incorruptibilibus ; et ideo consuevit distingui de genere quod
<lb ed="#L" n="37"/>uno modo dicitur genus naturale vel reale, alio modo logicum vel rationale ; et
<lb ed="#L" n="38"/>tunc solet dici quod angeli sunt in eodem genere cum aliis quantum ad ratio-
<pb ed="#L" n="354"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nem generis logici, non autem naturalis. Et ideo ad videndum quomodo angeli
<lb ed="#L" n="2"/>possunt poni in eodem genere saltem logico cum aliis est considerandum
<lb ed="#L" n="3"/>quomodo differant ' illae rationes generis et deinde quomodo ea quae sunt de
<lb ed="#L" n="4"/>ratione generis logici possunt in angelis reperiri.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e588">
               <lb ed="#L" n="5"/>Quantum ad primum est intelligendum quod de ratione generis est quod
<lb ed="#L" n="6"/>totum illud quod dicit species sub ratione actualis et determinati per formam
<lb ed="#L" n="7"/>quam importat differentia dicat genus sub ratione  potentialis et indeterminati
<lb ed="#L" n="8"/>determinabilis per actualitatem formae quam dicit principaliter differentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e600">
               <lb ed="#L" n="9"/>Ex quo patet quod illud in quo potest sumi ratio generis et differentiae
<lb ed="#L" n="10"/>debet potentialitatem aliquam importare cum aliqua actualitate sive debet
<lb ed="#L" n="11"/>importare  rem quae possit accipi sub ratione potentialis et indeterminati et
<lb ed="#L" n="12"/>sub ratione actualis et determinati per aliquam actualitatem determinatam ; et
<lb ed="#L" n="13"/>res multae in quibus potest reperiri potentialitas aliquo modo una in qua aliquo
<lb ed="#L" n="14"/>modo omnes conveniunt et in quibus sunt actualitates diversae quibus ab 
invi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>cem differunt possunt dici esse compositae ex genere et differentia et esse in
<lb ed="#L" n="16"/>genere uno.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e620">
               <lb ed="#L" n="17"/>Ubi autem ex parte rei invenitur vera potentia quantum est de se respectu
<lb ed="#L" n="18"/>multorum una secundum rem et indeterminata, sed omnibus illis communis
<lb ed="#L" n="19"/>per privationem determinationis et actualitatis, scilicet ipsa materia prima et
<lb ed="#L" n="20"/>per multa ab illa realiter differentia, scilicet actualitates diversarum formarum,
<lb ed="#L" n="21"/>ordine quodam determinabilis, ibi invenitur aliqua unitas secundum rem ; et
<lb ed="#L" n="22"/>sic omnibus eis est aliquid dicto modo realiter commune circa quod important
<lb ed="#L" n="23"/>diversa entia diversas actualitates illud diversimode determinantes et ex hoc
<lb ed="#L" n="24"/>diversa composita actualia et completa con stituentes in eis. Ergo in quibus
<lb ed="#L" n="25"/>hoc invenitur potest ratio sumere unitatem et communitatem rationis ex unitate
<lb ed="#L" n="26"/>et communitate rei ? sic diversimode perfectibilis. Et hoc dicitur communitas
<lb ed="#L" n="27"/>generis, non quia sumatur ab illa re potentiali quae est materia sic communis
<lb ed="#L" n="28"/>secundum se, sed a toto composito ex ipsa et forma qua perfectibilis est absque
<lb ed="#L" n="29"/>cointellectu alicuius formae determinatae qua specificabilis et 
determinabi<lb break="no" ed="#L" n="30"/>lis? est.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e653">
               <lb ed="#L" n="31"/>Et ex diversitate realium actualitatum formalium respectu differentiae unius
<lb ed="#L" n="32"/>potentiae ordinatarum potest intellectus sumere rationes diversas diversarum
<lb ed="#L" n="33"/>differentiarum illud totum sive compositum dicto modo sub ratione 
indeter<lb break="no" ed="#L" n="34"/>minati sumptum determinativarum ? et completivarum, ut patet descendendo
<lb ed="#L" n="35"/>ad materialia quae communicant in materia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e666">
               <lb ed="#L" n="36"/>Ubi autem ex parte rei intra eius essentiam non est accipere veram 
poten<lb break="no" ed="#L" n="37"/>tiam et substantialem in qua multa entia perfecta communicant et veram 
actua<lb break="no" ed="#L" n="38"/>litatem per quam multa ad invicem specialiter differant, sed unum et idem
<pb ed="#L" n="355"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>secundum rem secundum diversas rationes consideratum accipiatur sub una
<lb ed="#L" n="2"/>consideratione secundum rationem indeterminati et potentialis et sic sub ratione
<lb ed="#L" n="3"/>generis, et id ipsum sub alia consideratione accipiatur secundum rationem
<lb ed="#L" n="4"/>determinantis et sic sub ratione differentiae et sub alia secundum rationem
<lb ed="#L" n="5"/>determinati et sic sub ratione speciei, ita etiam quod multa talia simplicia
<lb ed="#L" n="6"/>secundum rem et cum materialibus realiter compositis et inter se etiam 
com<lb break="no" ed="#L" n="7"/>municant secundum rationem cuiusdam potentialitatis quae in eis consideratur
<lb ed="#L" n="8"/>non quidem secundum unitatem realem, quia talis non est in eis, sed secundum
<lb ed="#L" n="9"/>quandam unitatem analogiae et proportionis ; puta quod, sicut in materialibus
<lb ed="#L" n="10"/>est aliquid unum ens compositum ex pluribus rebus, scilicet potentia et actu, et
<lb ed="#L" n="11"/>sic secundum diversa est ibi actuale et potentiale, ita etiam in separatis est
<lb ed="#L" n="12"/>accipere unum et idem secundum rem sub ratione potentialitatis et sub ratione
<lb ed="#L" n="13"/>actualitatis; et sic etiam omnia conveniunt in ratione potentialitatis sic quod
<lb ed="#L" n="14"/>unumquodque secundum se potentialitatem includit in quantum non est ens
<lb ed="#L" n="15"/>primum quod sit actus purus, sed est ens per participationem ex se non habens
<lb ed="#L" n="16"/>entitatem vel esse in actu sed in potentia tantum, licet diversimode secundum
<lb ed="#L" n="17"/>diversitatem naturarum entium simplicium et compositorum. In talibus autem
<lb ed="#L" n="18"/>non potest ratio sive intellectus sumere unitatem et communitatem rationis ex
<lb ed="#L" n="19"/>unitate et communitate rei quae possit habere rationem unius generis, sed '
<lb ed="#L" n="20"/>oportet quod hoc fiat ex aliqua unitate in modo consimili essendi et intelligendi
<lb ed="#L" n="21"/>et etiam praedicandi, ut videbitur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e723">
               <lb ed="#L" n="22"/>Et, quia naturalis est artifex realis, ideo quando rationi  generis et 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>rentiae respondent ex parte rei praedicta illa, dicuntur habere rationem generis
<lb ed="#L" n="24"/>et differentiae realis sive naturalis quod pro eodem accipitur. Quia vero logicus
<lb ed="#L" n="25"/>est artifex rationalis, ideo quando rationi generis et differentiae praedicta 
secun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dum rem non respondent ex parte rei, sed ex ratione vel secundum rationem
<lb ed="#L" n="27"/>solum, talia dicuntur habere rationem generis et differentiae logici. Et bene
<lb ed="#L" n="28"/>videtur dici tale genus solum logicum, non reale vel naturale, eo quod entia
<lb ed="#L" n="29"/>logicalia sunt entia rationis. Nunc autem genus et differentia et species sic
<lb ed="#L" n="30"/>accepta solum videntur entia esse rationis. Propter quod Avicenna loquens de
<lb ed="#L" n="31"/>istis in quibus sunt hae intentiones modo logico, quinto Metaphysicae suae,
<lb ed="#L" n="32"/>dicit, ut tactum est, quod in eo cuius essentia est simplex fortasse intellectus
<lb ed="#L" n="33"/>ponet in se ipso hos respectus, scilicet secundum quos sumatur ratio generis et
<lb ed="#L" n="34"/>differentiae vel speciei;in esse autem eius nihil est quod discernatur esse genus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e754">
               <lb ed="#L" n="35"/>His igitur ? visis, patet primum, scilicet quomodo differunt genus logicum
<lb ed="#L" n="36"/>et genus naturale. Hoc igitur ostenso, videamus de secundo, scilicet quomodo
<lb ed="#L" n="37"/>ea quae sunt de ratione generis logici possunt in angelis reperiri. Sciendum est
<lb ed="#L" n="38"/>igitur quod, quia ratio generis semper  sumitur a ratione potentialitatis, in
<lb ed="#L" n="39"/>quantum dicit naturam rei sub ratione indeterminati ut per aliquam actualitatem
<pb ed="#L" n="356"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>determinabilis, propter quod oportet quod illud in quo potest accipi ratio
<lb ed="#L" n="2"/>generis sit tale quod non sit actus purus respectu nullius, aliquam 
potentialita<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tem et defectibilitatem habens ut per aliquam determinatam actualitatem 
deter<lb break="no" ed="#L" n="4"/>minabilis, — unde in Deo nulla ratio generis potest accipi, — ne ista ratio sit
<lb ed="#L" n="5"/>cassa, oportet quod in re sit unde talis modus potentialitatis accipi possit. Etsi
<lb ed="#L" n="6"/>quidem sit ' res talis quod realiter sit ibi potentialitas realiter distincta ab actu
<lb ed="#L" n="7"/>intra essentiam, in illo potest accipi ratio generis realis vel naturalis, ut patet
<lb ed="#L" n="8"/>in corruptibilibus. Si autem in una essentia simplici oportet utraque accipi, est
<lb ed="#L" n="9"/>ibi ratio generis logici, ut ex iam dictis patet.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e790">
               <lb ed="#L" n="10"/>Verumtamen, quia videretur ratio esse cassa nisi illud quod in sua natura
<lb ed="#L" n="11"/>non includit compositionem secundum rem haberet eam saltem annexam, et
<lb ed="#L" n="12"/>ideo, ut dicitur a quibusdam, cum in angelis non sit compositio intra essentiam
<lb ed="#L" n="13"/>eorum ex materia et forma, oportet, quod si sit genus in eis, quod cum aliquo
<lb ed="#L" n="14"/>respectu cuius habeant potentialitatem compositionem faciant. Et ita esse
<lb ed="#L" n="15"/>dicunt. Quia enim natura angelica compositionem facit cum suo esse et cum
<lb ed="#L" n="16"/>suis proprietatibus et accidentibus, in angelis videtur debere poni genus ratione
<lb ed="#L" n="17"/>talis potentialitatis, quia, licet natura in eis sit simplex, habens tamen naturam,
<lb ed="#L" n="18"/>est compositum; quae compositio poterit correspondere compositioni secundum
<lb ed="#L" n="19"/>rationem ex genere et differentia ; et sic, si consideretur ipsa natura angeli
<lb ed="#L" n="20"/>secundum quod est potentialitas quaedam respectu suarum posteriorum 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tionum quibus perficitur, sic ex ea sumitur ratio generis, quia in hoc omnes
<lb ed="#L" n="22"/>angeli conveniunt quod natura ipsorum est in potentia ad ulteriores 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tiones. Si autem consideretur ipsa natura ut est actualitas quaedam in 
deter<lb break="no" ed="#L" n="24"/>minato gradu naturae et entitatis a qua natae sunt fluere tales proprietates
<lb ed="#L" n="25"/>secundum determinatum gradum per modum nobilitatis, sic ex ea sumitur ratio
<lb ed="#L" n="26"/>differentiae ; nam secundum hoc inter eos attenditur distinctio quod sunt in
<lb ed="#L" n="27"/>alio gradu naturae a qua natae sunt fluere proprie tates secundum alium et
<lb ed="#L" n="28"/>alium gradum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e834">
               <lb ed="#L" n="29"/>Sed videtur, quod etiam si in angelis debet genus poni, quod non sic
<lb ed="#L" n="30"/>debet ratio generis et differentiae in eis accipi. Primo, quia ratio generis et
<lb ed="#L" n="31"/>differentiae sumi debet ab eo quod ad rei essentiam pertinet et ratio generis a
<lb ed="#L" n="32"/>potentialitate non accidentali sive respectu accidentalium perfectionum et
<lb ed="#L" n="33"/>differentia ab actualitate essentiali. Cum ergo potentialitas angeli respectu
<lb ed="#L" n="34"/>suorum accidentium et etiam actualitas ipsorum accidentium non sint ? 
huius<lb break="no" ed="#L" n="35"/>modi, videtur quod ab illis non convenienter ratio generis et differentiae
<lb ed="#L" n="36"/>sumatur, licet forte per hoc aliquo modo manifestari possit et cognosci ratio
<lb ed="#L" n="37"/>potentialitatis et actualitatis intra naturam angeli a qua dicitur posse
<lb ed="#L" n="38"/>sumi ratio generis et differentiae sicut in materialibus. Ex eo enim
<lb ed="#L" n="39"/>quod in homine est potentia ad sentire in quo convenit cum brutis et ad
<pb ed="#L" n="357"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>intelligere in quo differt ab eis non sumitur ratio generis et differentiae ;
<lb ed="#L" n="2"/>sed ex istis proprietatibus quae de ipso apparent devenimus in 
cogni<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tionem potentialitatis et actualitatis essentialis sive essentiae ipsius hominis
<lb ed="#L" n="4"/>sub duplici ratione, scilicet sub ratione potentialitatis communis et sub ratione
<lb ed="#L" n="5"/>actualitatis specialis. Secundo quia, si in aliquibus substantiis separatis esset
<lb ed="#L" n="6"/>actualitas substantialis sine accidentali et cum essent distinctae secundum
<lb ed="#L" n="7"/>diversos gradus actualitatum et perfectionum quod requirit diversitas in entibus
<lb ed="#L" n="8"/>sicut diversitas numerorum in eis, nullo modo posset aliqualis ratio generis 
repe<lb break="no" ed="#L" n="9"/>riri. Quod tamen non videtur conveniens, cum hoc sit proprium soli primo
<lb ed="#L" n="10"/>enti a nullo dependenti et respectu nullius potentialitatem habenti a quo omnia
<lb ed="#L" n="11"/>alia dependent et respectu cuius potentialitatem habent quantumcunque etiam
<lb ed="#L" n="12"/>sint in sua essentia simplicissima per privationem plurium rerum realem 
com<lb break="no" ed="#L" n="13"/>positionem facientium. Propter quod in angelis nullam compositionem intra suam
<lb ed="#L" n="14"/>essentiam habentibus, licet habeant compositionem cum accidentibus suis,
<lb ed="#L" n="15"/>tamen a potentialitate quam respectu huius ' compositionis habent non debet
<lb ed="#L" n="16"/>sumi ratio generis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e897">
               <lb ed="#L" n="17"/>Et ideo videtur dicendum quod, cum ratio generis debeat poni in 
qua<lb break="no" ed="#L" n="18"/>cumque creatura quantumcunque nobili sub Deo, sic videtur ponenda, quod
<lb ed="#L" n="19"/>diversae rerum species gradatim naturam et perfectionem entis possident ita
<lb ed="#L" n="20"/>quod una species super aliam aliquem gradum perfectionis adiicit respectu cuius
<lb ed="#L" n="21"/>alia carens tali gradu et actualitate quandam imperfectionem et potentialitatem 
<lb ed="#L" n="22"/>dicitur habere. Ratio ergo determinatae speciei quam complet differentia 
con<lb break="no" ed="#L" n="23"/>sistit in hoc quod in determinato gradu entis collocatur; ratio vero generis
<lb ed="#L" n="24"/>sumetur ex eo quod, cum natura sua secundum se sit quid imperfectum propter
<lb ed="#L" n="25"/>limitationem suae entitatis et deficiens ab actualitate pura ? et sic ut recedens
<lb ed="#L" n="26"/>ab illa actualitate respectu illius quandam potentialitatem includit, sicut ex eo
<lb ed="#L" n="27"/>quod illa eadem natura respectu imperfectioris ab eo deficientis actualitatem
<lb ed="#L" n="28"/>quasi suam  potentialitatem determinantem includit et secundum hoc in uno
<lb ed="#L" n="29"/>et eodem quantumcumque simplici et perfecto creato, tamen poterit accipi ratio
<lb ed="#L" n="30"/>potentialitatis et indeterminati et ratio actualis et determinantis ex quibus sumi
<lb ed="#L" n="31"/>poterit ratio generis et differentiae eo modo quo in simplicibus substantiis sumi
<lb ed="#L" n="32"/>potest. Sed non est accipere in eis huiusmodi rationes prout sufficiunt ad 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="33"/>nem generis et differentiae naturalis, ut dictum est. Sed nec hoc quod dictum
<lb ed="#L" n="34"/>est videtur sufficere ad ponendum rationem generis logici in angelis, quia in
<lb ed="#L" n="35"/>illis quibus non convenit diffinitio quae est sermo compositus ex genere et 
dif<lb break="no" ed="#L" n="36"/>ferentia logicis non videtur esse genus et differentia, sed secundum Philosophum
<lb ed="#L" n="37"/>et Commentatorem, septimo et octavo Metaphysicae, simplicia entia separata
<lb ed="#L" n="38"/>non diffiniuntur nec in eis est cognitio procedensa «siest » ad « quid est »,
<pb ed="#L" n="358"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ut praeallegatum est. Unde, secundum eos, in eis non est quaestio et doctrina,
<lb ed="#L" n="2"/>sed modo simplicis apprehensionis totaliter cognoscuntur. Et hoc videtur 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="3"/>ne ', quia illud cui convenit genus et differentia quibus est diffinibile est tale
<lb ed="#L" n="4"/>quod de ipso etiam secundum se ipsum formantur plures conceptus in intellectu
<lb ed="#L" n="5"/>ordinate se habentes secundum indeterminatum et determinatum. Tales autem
<lb ed="#L" n="6"/>intellectus plures de separatis, cum secundum se intelliguntur, formari non 
pos<lb break="no" ed="#L" n="7"/>sunt, secundum Philosophum et Commentatorem, sed mente simplici intuitu
<lb ed="#L" n="8"/>et conceptu totaliter attinguntur vel totaliter ignorantur ; et sic eis non videtur
<lb ed="#L" n="9"/>attribui intellectus communis, quia in se ipsis ut sunt secundum se intelligibilia
<lb ed="#L" n="10"/>videntur. Cum igitur illa quibus convenit ratio generis et differentiae per se
<lb ed="#L" n="11"/>secundum esse singulare eorum non intelliguntur, videtur quod in separatis non
<lb ed="#L" n="12"/>possit proprie poni genus et differentia, etiam de genere et differentia logice
<lb ed="#L" n="13"/>loquendo, quia constat quod ut sic importent distinctos conceptus et communes
<lb ed="#L" n="14"/>circa unam rem, quae nounisi singulariter existit, non tamen in sua 
singulari<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tate per se et primo intelligitur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e982">
               <lb ed="#L" n="16"/>Item, hoc idem alia ratione videtur, quia, ubi non est reperire aliquam 
uni<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tatem realem, sed solum secundum aliquam habitudinem et similitudinem sive
<lb ed="#L" n="18"/>proportionem, non videtur posse imponi aliquod nomen commune vere 
univo<lb break="no" ed="#L" n="19"/>cum sed anologum ; sed ita videtur esse in omnibus in  quibus non est aliqua
<lb ed="#L" n="20"/>una natura communis. Hoc autem reperitur solum in materialibus ratione 
mate<lb break="no" ed="#L" n="21"/>riae quae, quia quantum est de se una  numero est in omnibus, ideo etiam
<lb ed="#L" n="22"/>omnia quodammodo sunt unum in illa et ratione illius omnia sunt invicem
<lb ed="#L" n="23"/>transmutabilia. Ergo videtur quod solum in materialibus sit possibilis vera ratio
<lb ed="#L" n="24"/>generis etiam logici. Non enim est ponendum genus naturale vel reale sic in
<lb ed="#L" n="25"/>materialibus quod non logicum ; immo genus logicum vere est in eis, sed 
dici<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tur etiam naturale propter causam supradictam. Et hoc videtur intentio 
Com<lb break="no" ed="#L" n="27"/>mentatoris et Philosophi, decimo Metaphysicae, ubi dicitur quod corruptibile
<lb ed="#L" n="28"/>et incorruptibile non sunt in eodem genere eo quod non important 
contrarie<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tatem circa unam realem potentiam ; immo potentiam quam corruptibile 
inclu<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dit incorruptibile totaliter et universaliter excludit; propter quod dicitur ibi
<lb ed="#L" n="31"/>quod nomen congregans illa duo est nomen aequivocum ; sed ? hoc  nomen
<lb ed="#L" n="32"/>generis logici est nomen univocum ; ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1021">
               <lb ed="#L" n="33"/>Sed, quamvis secundum ista videatur quod genus et differentia non omnino
<lb ed="#L" n="34"/>proprie et perfecte possunt i»materialibus ? sicut materialibus convenire, tamen
<lb ed="#L" n="35"/>est dicendum quod aliquo modo sunt in genere substantiae, saltem logice
<lb ed="#L" n="36"/>loquendo. Sed illa ratio generis communis eis et aliis substantiis non potest
<lb ed="#L" n="37"/>sumi ex uno reali, sed sumitur ex aliqua unitate secundum rationem sumpta ex
<lb ed="#L" n="38"/>aliqua conformitate quae inter eas invenitur. Ex hoc scilicet quod propter
<pb ed="#L" n="359"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>eorum similitudinem naturalem cum aliis substantiis in suis naturis et in ratione
<lb ed="#L" n="2"/>potentialitatis communis et etiam in quodam modo per se existendi habent etiam
<lb ed="#L" n="3"/>unum modum praedicandi et quodammodo unum modum intelligendi, ideo
<lb ed="#L" n="4"/>nomina communia dicta de materialibus et de immaterialibus habent 
sufficien<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tem univocationem ad hoc quod possint habere rationem generis logici ad
<lb ed="#L" n="6"/>substantias materiales et immateriales, supposita tamen tali natura in eis quod
<lb ed="#L" n="7"/>propter defectum a pura actualitate, ut dictum est, possit in eis accipi ratio
<lb ed="#L" n="8"/>actualitatis et potentialitatis, quod non contingit in Deo qui nullo modo est in
<lb ed="#L" n="9"/>genere. Et ideo dicit Simplicius, capitulo de Substantia, ut supra allegatum est,
<lb ed="#L" n="10"/>divisio qua dividitur substantia in corporeum et ' incorporeum, quibus nihil
<lb ed="#L" n="11"/>videtur commune, merito reprehenditur si accipiantur haec ut secundum unam
<lb ed="#L" n="12"/>coelementarem contradictionem et communem ut omnino indifferens ; sed, si
<lb ed="#L" n="13"/>tanquam existente aliqua et in abstractione communitate " secundum quam
<lb ed="#L" n="14"/>copulata sunt omnia et post distinctionem unita manent ?,non est inconveniens ;
<lb ed="#L" n="15"/>et sic communitas generis substantiae ad corruptibilia et incorruptibilia non
<lb ed="#L" n="16"/>sumitur a communitate reali quae sit aliquid unum secundum rem, sicut 
con<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tingit ubi est vere unum genus reale et naturale, sed ab unitate proportionis et
<lb ed="#L" n="18"/>analogiae dicto modo et ab unitate modi praedicandi quem habent nomina
<lb ed="#L" n="19"/>communiter de ipsis dicta ratione talis unius modi essendi et modi intelligendi.
<lb ed="#L" n="20"/>Ex hoc enim potest eis poni unum nomen commune communitate talis 
uni<lb break="no" ed="#L" n="21"/>vocationis quae sufficere videtur ad unitatem generis logici, licet maior sit 
uni<lb break="no" ed="#L" n="22"/>vocatio illius nominis, ut specialiter dicitur de entibus corruptibilibus, et potest
<lb ed="#L" n="23"/>ilii nomini communi convenire respectu omnium unus modus praedicandi.
<lb ed="#L" n="24"/>Omnes enim substantiae habent unum modum praedicandi in quantum 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="25"/>cantur non ut in subiecto existentes et hoc propter unum modum existendi.
<lb ed="#L" n="26"/>Verumtamen hic  modus existendi nequaquam arguere potest in eis esse 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nem generis nisi supposita compositione ex actu et potentia ad eorum essentias
<lb ed="#L" n="28"/>pertinentibus. Quae quidem compositio quomodo intelligi debeat etiam in 
sub<lb break="no" ed="#L" n="29"/>stantiis separatis ex praedictis patet. It eundem modum intelligendi quantum
<lb ed="#L" n="30"/>ad substantias separatas videtur Proclus habuisse, prout patet secunda 
proposi<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tione, ubi dicitur quod omne quod participat uno est unum et non unum ;
<lb ed="#L" n="32"/>quia, ut ibi probatur, omne quod non est ipsum unum, id est primo unum quod
<lb ed="#L" n="33"/>est Deus quod est actus primus et purus, est aliquid aliud existens quam unum,
<lb ed="#L" n="34"/>eo quod a primo uno non est recedere nisi per accessum in non unum seu in
<lb ed="#L" n="35"/>aliquid aliud quam unum ; quia omne participans uno non est ipsum unum sive
<lb ed="#L" n="36"/>primo unum, sed secundario et per quendam defectum et recessum ab eo. Ergo
<lb ed="#L" n="37"/>est unum et non unum, id est non sic unum quin aliquo modo multa, quia est
<lb ed="#L" n="38"/>unum uno modo et non unum alio modo. Est enim in entibus sicut in numeris
<lb ed="#L" n="39"/>quia, sicut non contingit recedere ab unitate nisi accedendo ad multitudinem et
<pb ed="#L" n="360"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est recedere ab unitate plus et minus, sic in entibus non est recedere a primo
<lb ed="#L" n="2"/>uno nisi accedendo in ea quae multitudinem habent ' secundum plus et minus
<lb ed="#L" n="3"/>et illa quae sunt magis universalia  sunt diviniora ? et in ordine entium 
supe<lb break="no" ed="#L" n="4"/>riora. Contingit autem quantum ad aliqua entia perfecta, ut sunt angeli, 
rece<lb break="no" ed="#L" n="5"/>dere a primo uno absque multitudine plurium secundum rem essentiam eorum
<lb ed="#L" n="6"/>componentium per quae habeant potentialitatem et actualitatem ; et hoc 
con<lb break="no" ed="#L" n="7"/>tingit in habendo naturam quodammodo mediam, non per compositionem, sed
<lb ed="#L" n="8"/>per assimilationem aliquam secundum unam naturam ad diversa, scilicet ad id
<lb ed="#L" n="9"/>quod est superius et actualius et ad id quod est inferius et potentialius. Sicut
<lb ed="#L" n="10"/>enim aer dicitur mediam naturam habere quodammodo inter grave et leve
<lb ed="#L" n="11"/>simpliciter, non secundum naturam compositam ex utraque, sed secundum
<lb ed="#L" n="12"/>unam simplicem quae respectu ignis levissimi dicitur gravis, respectu terrae
<lb ed="#L" n="13"/>gravissimae dicitur levis; ita etiam in natura angeli, recedendo ab actualitate
<lb ed="#L" n="14"/>primi et accedendo ad potentialitatem simpliciter habet quodammodo 
composi<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tionem, non rei, sed rationis ex potentia et actu; non quidem fictae rationis,
<lb ed="#L" n="16"/>sed rei convenientem secundum comparationem ad superius, sicut minus 
actua<lb break="no" ed="#L" n="17"/>lis et in hoc potentialioris et secundum comparationem ad inferius sicut magis
<lb ed="#L" n="18"/>actualis. Hoc autem primo enti convenire non potest ; et ideo, quamvis sibi
<lb ed="#L" n="19"/>competat modus essendi in se qui est modus substantiae, tamen sibi non 
com<lb break="no" ed="#L" n="20"/>petit ratio generis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1169">
               <lb ed="#L" n="21"/>Cum igitur quaeritur utrum in angelis sit compositio ex genere et 
differen<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tia dicendum quod sic, loquendo de genere logico ; et hoc, quia in angelis est
<lb ed="#L" n="23"/>potentialitas et actualitas secundum idem reale sub alia ratione ita quod 
sem<lb break="no" ed="#L" n="24"/>per prior species intelligitur determinari per id quod importat perfectionem
<lb ed="#L" n="25"/>actualiorem et simpliciorem quam id quo determinatur potentialitas in alio ;
<lb ed="#L" n="26"/>unde omnes conveniunt in hoc quod est non esse actum purum et sic de se
<lb ed="#L" n="27"/>quandam potentialitatem in sua entitate important ; sed differunt in hoc quod
<lb ed="#L" n="28"/>diversis gradibus actualitatum et perfectionum secundum aliquem ordinem
<lb ed="#L" n="29"/>determinatur huiusmodi communis potentialitas in diversis ; et sic, sicut in eis
<lb ed="#L" n="30"/>est intelligere compositionem ex actu et potentia, ita in eis est accipere 
compo<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sitionem generis et differentiae .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1196">
               <lb ed="#L" n="32"/>Ad argumentum in oppositum est dicendum quod non videtur quod in
<lb ed="#L" n="33"/>separatis eo modo quo ponitur genus et differentia in eis quod quanto est species
<lb ed="#L" n="34"/>simplicior tanto est perfectior, immo e converso ; alioquin, cum genus sit 
sim<lb break="no" ed="#L" n="35"/>plicius quam species, esset perfectius; quod est inconveniens, cum genus dicat
<lb ed="#L" n="36"/>quid potentiale et imperfectum et indeterminatum per ipsam differentiam quae
<lb ed="#L" n="37"/>dicit actualitatem determinativam et perfectivam et ideo descendendo secun-
<pb ed="#L" n="361"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dum lineam praedicamentalem quanto aliquid simplicius tanto minus perfectum
<lb ed="#L" n="2"/>secundum processum proprium unicuique convenientem in suo latere. Unde,
<lb ed="#L" n="3"/>sicut in corporalibus per ordinem se habentibus simplex est imperfectius quam
<lb ed="#L" n="4"/>mixtum et mixtum quam vivum et sic de aliis, ita etiam in intelligentiis potest
<lb ed="#L" n="5"/>fieri adaptatio. Sed tamen in eis habere rationem maioris numeri et 
compositio<lb break="no" ed="#L" n="6"/>nis potest esse uno modo per modum compositionis realis; et sic esse 
compo<lb break="no" ed="#L" n="7"/>sitius est imperfectius vel per modum unitionis et simplicitatis ' realis, licet cum
<lb ed="#L" n="8"/>plurificatione secundum diversitatem rationis; et sic habere plura non est
<lb ed="#L" n="9"/>imperfectionis. Et secundum hoc,— sicut Deus absque omni compositione potent
<lb ed="#L" n="10"/>tialis et actualis, quae requiritur in illo quod potest poni in genere, 
contine<lb break="no" ed="#L" n="11"/>plures perfectiones unite tamen, ita intelligentia sibi proxima ex genere et 
diffe<lb break="no" ed="#L" n="12"/>rentia composita modo exposito plures perfectiones continet quam secunda et
<lb ed="#L" n="13"/>sic potest intelligi minus simplex secundum unam considerationem prima 
intel<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ligentia quam secunda in quantum quicquid continet secunda perfectionis et
<lb ed="#L" n="15"/>actualitatis continet prima et amplius in uno tamen simplici secundum rem et
<lb ed="#L" n="16"/>secundum hoc quodammodo plures differentias complectitur, —posset etiam dici
<lb ed="#L" n="17"/>quod dupliciter potest sumi processus rerum : vel secundum recessum à primo
<lb ed="#L" n="18"/>actu ; et qui sic imaginantur  processum rerum dicunt quod entia simpliciora
<lb ed="#L" n="19"/>sunt perfectiora; vel secundum recessum ' a prima potentia; et qui sic 
imaginan<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tur  processum rerum dicunt rem quanto compositiorem tanto perfectiorem ;
<lb ed="#L" n="21"/>et utrobique semper species est perfectior quam genus, licet genus dicat rem sub
<lb ed="#L" n="22"/>ratione magis simplici. Sed, quia in incorruptibilibus non est sic genus proprie
<lb ed="#L" n="23"/>sicut in corruptibilibus, ut prius dictum est, eo quod in incorruptibilibus non
<lb ed="#L" n="24"/>est aliquid unum secundum rem potentiale in quo omnia conveniunt habentia
<lb ed="#L" n="25"/>inter se differentias per suas formas speciales secundum diversos gradus 
digni<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tatum et actualitatum illam unam potentialitatem perficientes sicut contingit
<lb ed="#L" n="27"/>in materialibus, ideo non potest esse processus similis secundum lineam 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="28"/>camentalem per divisionem generis suis differentiis in species quantum ad hoc,
<lb ed="#L" n="29"/>scilicet quod uniformiter ultimo cadens sub divisione generis utrobique sit
<lb ed="#L" n="30"/>similiter perfectum vel imperfectum. Quia enim in corruptibilibus sumitur ratio
<lb ed="#L" n="31"/>generis, ut dictum est, ab uno vere potentiali, ut perfectibile est per diversas
<lb ed="#L" n="32"/>formas ordinate, ideo processus qui habet fieri in illis fit secundum recessum a
<lb ed="#L" n="33"/>potentialitate illius ? per accessum ad actualitates diversarum formarum et 
per<lb break="no" ed="#L" n="34"/>fectionum ; et quia illud unum potentiale natum est perfici omnibus quodam
<lb ed="#L" n="35"/>ordine a prima usque ad ultimam, ideo illae formae sub quibus primo potest
<lb ed="#L" n="36"/>esse sunt imperfectiores et potentiales respectu posteriorum ; et quia in ordina-
<pb ed="#L" n="362"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>tis illud quod est perfectius et actualius continet virtute et perfectione id 
per<lb break="no" ed="#L" n="2"/>fectionis et actualitatis quod est in minus perfecto et ultra licet in re simplici,
<lb ed="#L" n="3"/>ideo, cum per differentias intelliguntur tales gradus perfectionum, patet quod in
<lb ed="#L" n="4"/>materialibus id quod continet plures differentias est perfectius eo quod continet
<lb ed="#L" n="5"/>pauciores ; sed e contra, quia in incorruptibilibus non sic est aliquid unum 
per<lb break="no" ed="#L" n="6"/>fectibile diversis formis secundum diversos gradus — iam enim illa essent 
cor<lb break="no" ed="#L" n="7"/>ruptibilia et ad invicem transmutabilia — non potest sumi processus ex recessu
<lb ed="#L" n="8"/>ab aliqua vera potentialitate ad ve ram actualitatem differentem ; ergo oportet
<lb ed="#L" n="9"/>quod accipiatur secundum recessum ab aliqua vera actualitate secundum gradus
<lb ed="#L" n="10"/>diversarum et minus perfectarum actualitatum, quae quanto magis recedunt a
<lb ed="#L" n="11"/>prima actualitate tanto sunt imperlíectiores et potentialiores et quodammodo
<lb ed="#L" n="12"/>compositiores, ita tamen quod quicquid perfectionis est in posteriori est etiam
<lb ed="#L" n="13"/>in priori et quodammodo amplius, sed magis unite. Sicut enim dicimus quod
<lb ed="#L" n="14"/>superi ores et perfectiores intelligunt per pauciores species quam inferiores et
<lb ed="#L" n="15"/>Deus quasi per unam, ita etiam potest dici quod superiores continent pauciores
<lb ed="#L" n="16"/>differentias quam inferiores et in hac divisione et in illa semper ultimo cadens
<lb ed="#L" n="17"/>sub divisione plures habet ' differentias et est compositius . Sed in una parte
<lb ed="#L" n="18"/>illud ultimum cum pluribus differentiis est imperfectius et in alia parte ultimum
<lb ed="#L" n="19"/>cum pluribus differentiis est perfectius, et hoc propter dissimilitudinem 
pro<lb break="no" ed="#L" n="20"/>cessuum quorum unus est recedendo a potentialitate, alius vero recedendo ab
<lb ed="#L" n="21"/>actualitate.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1339">
               <lb ed="#L" n="22"/>Verumtamen, quamvis talis modus procedendi in angelis circa genus 
ange<lb break="no" ed="#L" n="23"/>lorum sit conveniens ex parte rei secundum se et secundum eorum realem
<lb ed="#L" n="24"/>existentiam, non tamen videtur conveniens secundum considerationem 
secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dum quam in eis ponitur genus; nam, sicut de ratione generis in communi est '
<lb ed="#L" n="26"/>quod dicat aliquid sub ratione minus perfecta, eo quod sub ratione magis 
poten<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tiali et determinabili quam species, ita etiam in linea praedicamentali videtur
<lb ed="#L" n="28"/>esse de ratione generis subalterni quod dicat quid perfectius quam generalius
<lb ed="#L" n="29"/>et quod species eius dicat quid perfectius quam ? species generis superioris.
<lb ed="#L" n="30"/>Ergo, sicut in materialibus fit processus generis secundum rationem verae
<lb ed="#L" n="31"/>potentiae quae una est secundum rem in omnibus ut sub ratione formae 
incom<lb break="no" ed="#L" n="32"/>pletissimae accipiatur primo et postea sub completiori forma, ita in angelis ubi
<lb ed="#L" n="33"/>non est potentialitas una secundum rem, sed secundum rationem debet procedi
<lb ed="#L" n="34"/>secundum processum lineae praedicamentalis secundum quod illa potentialitas
<lb ed="#L" n="35"/>accipitur ut quid unum secundum rationem vel conceptum determinabile per
<lb ed="#L" n="36"/>diversos gradus actualitatum vel differentiarum angelorum, et sic etiam fit
<lb ed="#L" n="37"/>huiusmodi processus per recessum ab huiusmodi potentialitate non sic una
<lb ed="#L" n="38"/>existente secundum rem, sed secundum conceptum et rationem, sicut fit in
<pb ed="#L" n="363"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>materialibus suo modo. Et hoc modo etiam debet dici quod, sicut angeli sunt in
<lb ed="#L" n="2"/>genere ', angelus superior et perfectior est plures habens differentias ; magis
<lb ed="#L" n="3"/>tamen unitae sunt realiter, quia actualiores quam differentiae quae sunt in
<lb ed="#L" n="4"/>angelo imperfectiori et inferiori.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1389">
               <lb ed="#L" n="5"/>Patet igitur ? quod illa propositio assumpta in argumento, scilicet quod ubi
<lb ed="#L" n="6"/>est compositio ex genere et differentia, quanto species habet plures differentias
<lb ed="#L" n="7"/>tanto est perfectior, est aliquo modo universaliter vera et aliquo modo non.
<lb ed="#L" n="8"/>Nam secundum quod secundum convenientiam aliquam rationis similiter
<lb ed="#L" n="9"/>ponuntur in genere omnes substantiae corruptibiles et incorruptibiles et 
secun<lb break="no" ed="#L" n="10"/>dum quod consimiliter in eis proceditur a genere in species, sicut in rebus
<lb ed="#L" n="11"/>corruptibilibus species habens plures differentias est perfectior, ita in rebus
<lb ed="#L" n="12"/>incorruptibilibus. Secundum igitur quod quid potentiale in omnibus commune
<lb ed="#L" n="13"/>intelligimus ut unum secundum rationem intelligendi rationem  generis 
om<lb break="no" ed="#L" n="14"/>nibus convenire intelligimus ; sed secundum quod illud distincte in diversis
<lb ed="#L" n="15"/>accipimus rationem generis subalterni vel speciei capimus ita quod si 
accipia<lb break="no" ed="#L" n="16"/>mus ipsum distincte secundum perfectionem generalem ipsum determinantem,
<lb ed="#L" n="17"/>tunc consideratur sub ratione generis subalterni ; sed, si accipiatur distincte
<lb ed="#L" n="18"/>secundum perfectionem distinguentem in speciali, tunc accipitur sub ratione
<lb ed="#L" n="19"/>speciei. Ex quo patet quod secundum processum competentem rationi cuius
<lb ed="#L" n="20"/>proprium est a communibus ad propria descendere et ab imperfecto ad 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tum, quod inditferenter verificatur dicta propositio tam in materialibus quam
<lb ed="#L" n="22"/>in immaterialibus. Secus tamen est secundum processum rei secundum quem
<lb ed="#L" n="23"/>in materialibus res incipit ab imperfecto et tendit in perfectum ordine 
genera<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tionis. Sed in immaterialibus ubi talis progressus non potest esse, quia non sunt
<lb ed="#L" n="25"/>generabilia nec producibilia in esse ex aliquo potentiali reali, solum est pro 
ces<lb break="no" ed="#L" n="26"/>sus secundum ordinem perfectionis per recessum a prima perfectione ; in quo
<lb ed="#L" n="27"/>processu quanto aliquid est prius tanto est perfectius.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g30180-d1e1441">
               <lb ed="#L" n="28"/>Ad argumenta in corpore quaestionis inducta quae ostendunt angelos non
<lb ed="#L" n="29"/>esse in genere facile secundum iam dicta est respondere ; quia, licet non sint in
<lb ed="#L" n="30"/>eis conceptus distincti sic quod aliquid in separatis apprehendatur sub aliquo
<lb ed="#L" n="31"/>conceptu communi qui accipiatur ? ex hoc quod aliquid reale commune in eis
<lb ed="#L" n="32"/>inveniatur et deinde sub conceptu alio speciali, sicut contingit in illis in quibus
<lb ed="#L" n="33"/>est genus reale et naturale, est tamen in eis aliquis conceptus communis unus
<lb ed="#L" n="34"/>sumptus, non a tali uno reali, sed ab aliqua unitate secundum modum existendi
<lb ed="#L" n="35"/>repertum in separatis et materialibus; ex quo sumitur conceptus unus non
<lb ed="#L" n="36"/>unitate sic analogica sicut est unitas entis, sed unitate univoca tali quae sufficit
<lb ed="#L" n="37"/>ad rationem generis logici; et per hoc potest responderi tam ad auctoritates
<lb ed="#L" n="38"/>quam ad rationes superius inductas ad ostendendum quod non sunt in genere;
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>