<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="279"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e836"><!-- v27ab7-q4q15 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e836-Hd1e99">Quaestio 15</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e836-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum habentes potestatem a papa audiendi confessiones et absolvendi, possint absolvere poenitentes venientes ad ipsos de licentia sacerdotum parochialium in casibus qui episcopis de iure vel consuetudine vel retentione reservantur
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e836-d1e104">
               <lb ed="#L" n="5"/>QUAESTIO XV
<lb ed="#L" n="6"/>(LONGA)
<lb ed="#L" n="7"/>Utrum habentes. potestatem a papa audiendi confessiones. et
<lb ed="#L" n="8"/>absolvendi, possint. absolvere poenitentes venientes ad. ipsos de
<lb ed="#L" n="9"/>licentia sacerdotum parochialium in casibus qui episcopis de
<lb ed="#L" n="10"/>iure vel consuetudine vel retentione reservantur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e836-d1e120">
               <lb ed="#L" n="11"/>Post hoc vero quaerebatur aliud pertinens ad confessores, scilicet
<lb ed="#L" n="12"/>posito quod aliquibus detur a papa potestas audiendi confessiones et
<lb ed="#L" n="13"/>absolvendi confitentes sub hac forma: | damus vobis potestatem 
absol<lb break="no" ed="#L" n="14"/>vendi venientes ad vos de licentia praelatorum suorum ab omnibus
<lb ed="#L" n="15"/>peccatis pro quibus non esset merito sedes apostolica requirenda, utrum
<lb ed="#L" n="16"/>habentes talem potestatem possint absolvere poenitentes venientes ad
<lb ed="#L" n="17"/>ipsos de licentia sacerdotum parochialium, in casibus qui episcopis de
<lb ed="#L" n="18"/>iure vel consuetudine vel retentione reservantur. Et arguebatur quod
<lb ed="#L" n="19"/>sic, quia in privilegio  concesso fratribus minoribus et praedicatoribus
<lb ed="#L" n="20"/>dicitur: volumus autem et cetera. Ideo ab aliquibus determinatur quod
<lb ed="#L" n="21"/>quia non exprimuntur aliqui casus nec aliqui excipiuntur, sed in generali
<lb ed="#L" n="22"/>datur eis potestas audiendi confessiones et absolvendi poenitentes, quod
<lb ed="#L" n="23"/>propter hoc solum intelligitur de communibus et non de casibus 
papa<lb break="no" ed="#L" n="24"/>libus nec episcopalibus. Ergo cum in hoc privilegio excipiantur casus
<lb ed="#L" n="25"/>papales specialiter, videtur guod potest data se extendere generaliter ad
<lb ed="#L" n="26"/>omnes alios et ita ad episcopales.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e836-d1e157">
               <lb ed="#L" n="27"/>In contrarium est quod habentes talem potestatem a praelatis
<lb ed="#L" n="28"/>impediuntur quod non permittunt eos absolvere in dictis casibus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e836-d1e165">
               <pb ed="#L" n="280"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Respondeo dicendum quod si alicui concedatur potestas absolvendi
<lb ed="#L" n="2"/>simpliciter et cetera, in casibus episcopi non haberet potestatem, nisi
<lb ed="#L" n="3"/>forte cum petit licentiam ab episcopo et episcopus hoc expresse dicat.
<lb ed="#L" n="4"/>In talibus enim privilegiis simpliciter datis, ius episcopale intelligitur
<lb ed="#L" n="5"/>esse salvum (Extra, de privilegiis, Pastoralis) . Sed ex quo de omnibus
<lb ed="#L" n="6"/>pro quibus non est sedes apostolica requirenda, dedit potestatem 
absol<lb break="no" ed="#L" n="7"/>vendi expresse casus papae reservatos exciplendo et denegando, omnes
<lb ed="#L" n="8"/>alios concessisse videtur, vigesima quinta distinctione Qualis , ubi
<lb ed="#L" n="9"/>dicitur quod de uno negatur de aliis concedi videtur. Cum enim haec
<lb ed="#L" n="10"/>exceptio casuum papalium intelligeretur, etiam si non esset apposita
<lb ed="#L" n="11"/>(Extra, de officio legati Ouod f£ranslationem !) , cum in dicto privilegio
<lb ed="#L" n="12"/>exprimitur, aut de nihilo fuit aut denominat quod solum illi excipiuntur.
<lb ed="#L" n="13"/>Non videtur autem rationabile quod de nihilo serviat; ergo solum illi
<lb ed="#L" n="14"/>excipiuntur. Sed quia non possunt tales absolvere nisi venientes ad
<lb ed="#L" n="15"/>ipsos de licentia praelatorum, quia ex privilegio habent potestatem
<lb ed="#L" n="16"/>absolvendi de omnibus et claves quantum ad omnes tales casus qui
<lb ed="#L" n="17"/>non sunt papales solutas, ex licentia autem habent populum et materiam
<lb ed="#L" n="18"/>cui possunt huiusmodi potestatemi per usum clavium applicare, si
<lb ed="#L" n="19"/>praelati in dando licentiam dent eam simpliciter et absolute, possunt
<lb ed="#L" n="20"/>de omnibus casibus exceptis papalibus absolvere, cum tamen non possent
<lb ed="#L" n="21"/>hoc nisi dicti casus papales solum et non alii essent expressi. Si autem
<lb ed="#L" n="22"/>dent sub coartatione tali, quod cum  àb episcopo petunt licentiam
<lb ed="#L" n="23"/>sive quod cum episcopus det licentiam suis subditis quod eis confiteantur,
<lb ed="#L" n="24"/>sic dicat: do licentiam ut vobis quantum ad omnes casus exceptis mihi
<lb ed="#L" n="25"/>reservatis confiteantur, si sic de illis acceptant, non videntur posse
<lb ed="#L" n="26"/>absolvere. Si non acceptant et episcopus dicat: alioquin nulla sit licentia,
<lb ed="#L" n="27"/>lam de nullis videntur posse absolvere. Sed cum inferiores sacerdotes
<lb ed="#L" n="28"/>non habeant potestatem nisi de communibus, nec habeant potestatem
<lb ed="#L" n="29"/>vel consuetudinem aliquos reservandi, dando licentiam dant eam 
simpli<lb break="no" ed="#L" n="30"/>citer quantum possunt.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>