<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="395"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g34397"><!-- v27ab7-q7-q14 -->
            <head xml:id="v27ab7-g34397-Hd1e99">Quaestio 14</head>
            <head xml:id="v27ab7-g34397-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum retinentes quod eis impositum est teneantur illud vestituere et hoc illi
      qui recipit dictam collectam ad firmam
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g34397-d1e104">
               <lb ed="#L" n="18"/>QUAESTIO XIV.
<lb ed="#L" n="19"/>Utrum retinentes quod eis impositum est teneantur illud vestituere et hoc illi
<lb ed="#L" n="20"/>qui recipit dictam collectam ad firmam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34397-d1e113">
               <lb ed="#L" n="21"/>Deinde circa ea quae pertinent ad quosdam homines specialiter quaere bantur  quaedam
<lb ed="#L" n="22"/>pertinentia ad quosdam homines tam fideles quam infideles communiter, quaedam pertinentia
<lb ed="#L" n="23"/>ad fideles tantum. Circa primum quaerebatur unum pertinens ad superiores in comparatione
<lb ed="#L" n="24"/>ad inferiores, scilicet posito quod aliquis dominus alicui communitati sibi subditae imponit
<lb ed="#L" n="25"/>aliquam exactionem iniustam, rectores dictae communitatis pro se et pro communitate ut
<lb ed="#L" n="26"/>maius malum evitent promittant eidem domino quandam pecuniae summam, et statuunt
<lb ed="#L" n="27"/>quendam modum recipiendi sive colligendi dictam pecuniam a singulis de illa communitate
<lb ed="#L" n="28"/>vel imponendo cuilibet personae certam summam pecuniae solvendam secundum 
aestima<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionem suorum bonorum vel alio modo ; posito etiam quod aliquis civium dictam summam
<lb ed="#L" n="30"/>pecuniae vel simul vel per partes promittens solvere dicto domino recipiat ad firmam 
pecu<lb break="no" ed="#L" n="31"/>niam impositam communitati dicto modo colligendam ; demum posito quod aliqui ? de dicta
<lb ed="#L" n="32"/>communitate aestimantes huiusmodi exactionem iniustam, et ideo non solvendam nisi per
<pb ed="#L" n="396"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>violentiam et coactionem, aliquam pecuniae summam eis impositam clam vel occulte retineant
<lb ed="#L" n="2"/>— rebus sic se habentibus, quaeritur utrum sic retinentes 1d quod eis impositum est teneantur
<lb ed="#L" n="3"/>illud restituere, et hoc illi qui recipit dictam collectam ad firmam. Et arguitur quod non ; quia,
<lb ed="#L" n="4"/>qui retinet id quod de iure non est alteri debitum, non tenetur illud ! restituere ; ita est in 
pro<lb break="no" ed="#L" n="5"/>posito ; ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34397-d1e155">
               <lb ed="#L" n="6"/>Contra, Qui retinet illud quod est impositum pro bono communitatis malum facit et illud
<lb ed="#L" n="7"/>tenetur restituere ; ita est in proposito ; ergo et cetera,
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34397-d1e163">
               <lb ed="#L" n="8"/>Respondeo dicendum quod, cum omnes pertinentes ad unam communitatem sint quasi
<lb ed="#L" n="9"/>unum corpus quod debet foveri ex mutua contributione et mutuo adiutorio omnium ad invicem
<lb ed="#L" n="10"/>secundum proportionem a iustitia statuendam, bona et prospera pro portionaliter participando,
<lb ed="#L" n="11"/>et mala et alversa sive damna communia proportionaliter etiam sustinendo, quando pro utilitate
<lb ed="#L" n="12"/>reijpublicae sive communitatis aliquod onus alicuius exactionis ab his qui communitatem habent
<lb ed="#L" n="13"/>regere rationabiliter imponitur, huic  debent se omnes de communitate tanquam partes unius
<lb ed="#L" n="14"/>totius voluntarie subicere, et illud quol eis imponitur teneantur contribuere ; et, si contingat
<lb ed="#L" n="15"/>quod aliqui aliquod de hoc retinuerint, illud tanquam debitum restituere tenentur, Nunc autem
<lb ed="#L" n="16"/>in casu proposito, licet ille cui pecunia sic communitati imposita et ab ea exacta tribuitur
<lb ed="#L" n="17"/>iniuste, et male eam recipiat, et sua potestate tyrannizans quadam violentia extorqueat, et eam
<lb ed="#L" n="18"/>etiam restitusre teneretur, quia tamen a rectoribus communitatis ut maius malum totius 
com<lb break="no" ed="#L" n="19"/>munitatis evitetur tanquam malum minus hoc eligitur ut vexatio indebita redimatur, ideo ab
<lb ed="#L" n="20"/>eis iuste communitati imponitur. Ista enim bene stant simul, sicut etiam potest in pluribus
<lb ed="#L" n="21"/>casibus inveniri quo aliq iid iniuste ab aliquo recipitur et tamen iuste potest ab aliis exigi ;
<lb ed="#L" n="22"/>puta, si dominus terrae pro utilitate rei publicae opponens se inimicis iniustum bellum 
haben<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tibus capitur nec possit liberari nisi per aliquam exactionem a communitate solvendam, constat
<lb ed="#L" n="24"/>quod rectores communitatis possent iuste aliquam summam pecuniae a communitate 
solven<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dam communitati imponere, et quilibet tenetur suam portionem solvere. Ille tamen cui 
trade<lb break="no" ed="#L" n="26"/>retur illam iniuste reciperet et restituere teneretur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34397-d1e207">
               <lb ed="#L" n="27"/>Per hoc patet solutio ad argumentum in oppositum ; quia, licet portio imposita alicui
<lb ed="#L" n="28"/>singulari personae sive etiam in communi omnibus de communitate non sit de iure debita illi
<lb ed="#L" n="29"/>cui dicto modo tribuitur, quia etiam nec ei propter se et ex amore, sed ex timore maioris mali
<lb ed="#L" n="30"/>datur, tamen in ordine ad hunc finem quod maius malum vitetur, unusquisque tenetur id quod
<lb ed="#L" n="31"/>impositum est dare ex debito quod respicit iustitiam legalem per quam actus omnium virtutum
<lb ed="#L" n="32"/>specialium in bonum communitatis ordinantur, Est enim debitum ut unusquisque tanquam
<lb ed="#L" n="33"/>pars tribuat ad bonum commune conservandum secundum suam proportionem ?, sicut etiam
<lb ed="#L" n="34"/>unusquisque tenetur pro salute propria conservanda dare vel perdere bona exteriora ; puta
<lb ed="#L" n="35"/>tvranno potius debet dare persona singularis aliquod bonum temporale quam permittat se
<lb ed="#L" n="36"/>perimi ab eodem ; prout etiam quis tenetur potius perdere merces proiciendo in mare quam
<lb ed="#L" n="37"/>permittere se periclitari cum eis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>