<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="393"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g34238"><!-- v27ab7-q7-q13 -->
            <head xml:id="v27ab7-g34238-Hd1e99">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="v27ab7-g34238-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum dare non indigenti sit meritorium
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e104">
               <lb ed="#L" n="28"/>QUAESTIO XIII.
<lb ed="#L" n="29"/>Utrum dare non indigenti sit meritorium.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e111">
               <lb ed="#L" n="30"/>Deinde circa pertinentia ad potentiam appetitivam in ordine ad proximum
<lb ed="#L" n="31"/>quaerebatur unum, scilicet utrum dare non indigenti sit meritorium. Et 
argui<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tur quod sic ; quia meritorium est facere id quod in Evangelio praecipitur vel
<pb ed="#L" n="394"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>consulitur ; sed in Evangelio Lucae, sexto, dicitur : omni petenti te tribue ; ergo
<lb ed="#L" n="2"/>non indigenti si aliquid petat illud est ei dandum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e127">
               <lb ed="#L" n="3"/>Contra. Facere contra Evangelium non solum non est meritorium, sed
<lb ed="#L" n="4"/>demeritorium ; sed in Evangelio Lucae, decimo quarto, dicit Christus quod cum
<lb ed="#L" n="5"/>aliquis facit convivium ad refectionem corporum non debet vocare divites,
<lb ed="#L" n="6"/>sed pauperes indigentes ; ergo qui aliis quam indigentibus dat demeretur.
<lb ed="#L" n="7"/>Respondeo dicendum quod dare est actus cuius materia vel obiectum sunt
<lb ed="#L" n="8"/>bona exteriora quae in usum hominum veniunt, quae sub nomine bonorum
<lb ed="#L" n="9"/>temporalium vel divitiarum comprehenduntur et, quamvis huiusmodi bona sint 
<lb ed="#L" n="10"/>propria materia liberalitatis in quantum ad liberalitatem pertinet quod homo
<lb ed="#L" n="11"/>per eam sic sit dispositus secundum affectum circa divitias quod bene possit uti
<lb ed="#L" n="12"/>divitiis secundum quod huiusmodi, tamen sunt etiam materia vel instrumenta
<lb ed="#L" n="13"/>plurium aliarum virtutum, puta misericordiae et beneficentiae et amicitiae et
<lb ed="#L" n="14"/>aliarum quarundam ; et sic dare potest esse actus respiciens diversas virtutes.
<lb ed="#L" n="15"/>Indigens etiam  proprie dicitur aliquis respectu alterius qui actu caret re aliqua
<lb ed="#L" n="16"/>quam per se non potest convenienter habere et in qua potest sibi per alium 
sub<lb break="no" ed="#L" n="17"/>veniri.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e163">
               <lb ed="#L" n="18"/>Est ergo intelligendum quod dare refertur ad indigentem vel non 
indi<lb break="no" ed="#L" n="19"/>gentem proprie secundum quod est actus beneficentiae vel misericordiae, in
<lb ed="#L" n="20"/>quantum ex affectu misericordiae inclinatur quis ad sublevandum defectum
<lb ed="#L" n="21"/>alterius suo dono. Et hoc modo est dicendum quod non solum 7:02 meritorium,
<lb ed="#L" n="22"/>sed demeritorium ? est per se loquendo dare non indigenti ; sicut e converso per
<lb ed="#L" n="23"/>se loquendo bonum est dare indigenti. Unde qui vult eleemosynam dare vel ad
<lb ed="#L" n="24"/>subveniendum  necessitati alicuius aliquid impendere, debet hoc facere respectu
<lb ed="#L" n="25"/>magis indigentis et sibi subvenire ex se minus potentis, ceteris paribus; alioquin
<lb ed="#L" n="26"/>aliter dans vel benefaciens ? respiceret in subveniendo condicionem quam 
respi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>cere non deberet et in hoc male ageret. Sed, quia isti actus non sunt omnino
<lb ed="#L" n="28"/>sic per se boni vel mali quin ex circumstantia aliqua et ex ordine ad aliquem
<lb ed="#L" n="29"/>alium finem possunt esse boni et mali, sicut dare indigenti propter vanam
<lb ed="#L" n="30"/>gloriam malum est,ita etiam dare non indigenti propter vitandum aliquod
<lb ed="#L" n="31"/>magnum malum potest esse bonum. Et possunt poni multa exempla de 
tyran<lb break="no" ed="#L" n="32"/>nis et praelatis exactiones facientibus et de aliquibus existentibus in statu
<lb ed="#L" n="33"/>pauperum qui alios possunt infamare et gravare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e200">
               <lb ed="#L" n="34"/>Prout autem est actus respiciens virtutem liberalitatis et amicitiae non
<lb ed="#L" n="35"/>respicit per se indigentem vel non indigentem, sed ordinem et habitudinem
<lb ed="#L" n="36"/>dantis ad eum cui datur in  honeste et amicabiliter convivendo ; et sic dare non
<lb ed="#L" n="37"/>indigenti non est malum, sed frequenter bonum; et prout unus alium non
<lb ed="#L" n="38"/>indigentem ad comestionem invitat et prout unus alteri dat aliquod locale et
<pb ed="#L" n="395"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>huiusmodi. Sed, si etiam talia fiant ex aliqua intentione mala, sic sunt mala etiam
<lb ed="#L" n="2"/>iudicanda.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34238-d1e220">
               <lb ed="#L" n="3"/>Et haec confirmantur per auctoritates ; nam super illud Lucae, sexto:
<lb ed="#L" n="4"/>omni petenti te ' tribue, dicit Augustinus : non dicit omnia petenti ut id des
<lb ed="#L" n="5"/>quod iuste et honeste potes ; et cui iuste negaveris quod petit iudicanda est ipsa
<lb ed="#L" n="6"/>iustitia et aliquando aliquid melius tribuere cum petentem iniusta correxeris. Ex
<lb ed="#L" n="7"/>qua auctoritate patet quod petenti vel in digenti aliquando est dandum quod
<lb ed="#L" n="8"/>petit, aliquando non ; et per consequens aliquando malum, aliquando bonum.
<lb ed="#L" n="9"/>Item, super illud Lucae, decimo quarto : cum facis prandium aut cenam noli
<lb ed="#L" n="10"/>vocare amicos tuos neque  vicinos ? divites, sed pauperes, debiles, et cetera,
<lb ed="#L" n="11"/>Beda : fratres et amicos et divites alterutrum celebrare convivia non ob scelus
<lb ed="#L" n="12"/>interdicit, sed sicut  cetera[e] ? necessitatis humanae commercia ad promerenda
<lb ed="#L" n="13"/>vitae caelestis praemia nihil valere ostendit ; si autem hoc propter Deum facit,
<lb ed="#L" n="14"/>jn exemplum filiorum Job, sicut cetera fraternae dilectionis officia ^, ipse qui
<lb ed="#L" n="15"/>iussit remunerat. Ex qua auctoritate etiam patet quod etiam non indigenti
<lb ed="#L" n="16"/>dare est bonum quandoque, licet aliquando sit malum; et sic patet veritas
<lb ed="#L" n="17"/>quaestionis et ad argumenta utriusque partis patet solutio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>