<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="254"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g21685"><!-- v27ab7-q6-q16 -->
            <head xml:id="v27ab7-g21685-Hd1e99">Quaestio 16</head>
            <head xml:id="v27ab7-g21685-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum si corpus humanum resurgeret sine quantitate esset
      idem numero quod prius
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e104">
               <lb ed="#L" n="16"/>QUAESTIO XVI.
<lb ed="#L" n="17"/>Utrum si corpus humanum resurgeret sine quantitate esset
<lb ed="#L" n="18"/>idem numero quod prius.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e113">
               <lb ed="#L" n="19"/>Deinde circa naturam corporis humani quaerebatur unum, scilicet si
<lb ed="#L" n="20"/>corpus aliquod humanum resurgeret sine quantitate, utrum esset idem
<lb ed="#L" n="21"/>corpus numero quod prius fuit. Et arguebatur quod non, quia ! Philosophus
<lb ed="#L" n="22"/>in primo Physicorum divisionem et distinctionem aliquorum ad invicem
<lb ed="#L" n="23"/>secundum numerum attribuit quantitati ; erro quod non habet quantitatem
<lb ed="#L" n="24"/>non est divisum et distinctum ab alio secundum numerum; quare nec ipsum
<lb ed="#L" n="25"/>etiam est aliquid unum numero, quia quod non est divisum ab alio 
secun<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dum numerum non est etiam in se indivisum secundum numerum ; quare
<lb ed="#L" n="27"/>et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e135">
               <lb ed="#L" n="28"/>Contra. Homo componitur ex materia et forma; ergo ubi est eadem
<lb ed="#L" n="29"/>materia et eadem forma numero est idem homo numero ; sed non obstante
<pb ed="#L" n="255"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod homo resurgeret sine <sic>quantatite</sic> haberet tamen eandem naturam et
<lb ed="#L" n="2"/>eamdem formam numero quam prius habuit ; quare et cetera. Eod ER
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e152">
               <lb ed="#L" n="3"/>Respondeo dicendum quod quaestio videtur supponere falsum et 
impos<lb break="no" ed="#L" n="4"/>sibile, quo tamen supposito adhuc videtur esse dubium quod quaeritur et
<lb ed="#L" n="5"/>ideo primo declarandum est quomodo ! hoc impossibile est quod 
suppo<lb break="no" ed="#L" n="6"/>nitur sic. Nam illud quod includitur in ratione et diffinitione alicuius non
<lb ed="#L" n="7"/>potest ab eo separari; sed in ratione hominis includitur quantitas; nam, cum
<lb ed="#L" n="8"/>homo ? dicat ens quoddam non metaphysicum quod abstrahit et a materia
<lb ed="#L" n="9"/>sensibili et quanta, nec mathematicum ? quod abstrahit a materia sensibili,
<lb ed="#L" n="10"/>non a quanta, sed est ens naturale quod non abstrahit a materia quanta
<lb ed="#L" n="11"/>nec sensibili, sed solum ab hac materia determinata per hanc determinatam
<lb ed="#L" n="12"/>quantitatem et per has determinatas qualitates, — sicut ergo nihil potest esse
<lb ed="#L" n="13"/>substantia quae est de consideratione metaphysici quod abstrahit ab ente
<lb ed="#L" n="14"/>secundum quod ens sive ab actu et potentia quae concernuntur a 
meta<lb break="no" ed="#L" n="15"/>physico, et sicut non potest etiam esse figura[e] triangularis vel rotunda[e]
<lb ed="#L" n="16"/>quae considerantur a mathematico quod abstrahit a quanto, ita etiam nihil
<lb ed="#L" n="17"/>potest esse homo qui consideratur a naturali quod abstrahit  a quantitate
<lb ed="#L" n="18"/>et qualitate. Si enim de ratione entium naturalium non esset nisi materia
<lb ed="#L" n="19"/>et forma substantialis, non essent naturalia sed pure metaphysica, nec aliter
<lb ed="#L" n="20"/>diffiniret naturalis quam metaphysicus; ita est enim quod universaliter
<lb ed="#L" n="21"/>quaelibet forma naturalis determinat sibi materiam secundum determinatas
<lb ed="#L" n="22"/>dispositiones accidentales nec nata est perficere materiam secundum se
<lb ed="#L" n="23"/>omnino nudam cum exclusione talium dispositionum et, licet eam non
<lb ed="#L" n="24"/>perficiat mediantibus istis sed immediate 5, sine istis tamen suam naturam
<lb ed="#L" n="25"/>consequentibus materiam " perficere non potest. Non enim quaelibet forma
<lb ed="#L" n="26"/>cuiuslibet materiae esse potest sive materiae sub quibuscumque 
disposi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>tionibus existentis potest esse perfectio nec anima, secundum quod dicit
<lb ed="#L" n="28"/>Philosophus, primo de Anima, nata est perficere quodlibet corpus; ipsa enim
<lb ed="#L" n="29"/>non potest esse forma nisi corporis  organici; corpus autem non est 
orga<lb break="no" ed="#L" n="30"/>nicum nisi habeat quantitatem et qualitates sensibiles secundum quas in
<lb ed="#L" n="31"/>suis partibus diversificatur. Unde dicit Philosophus, septimo Metaphysicae,
<lb ed="#L" n="32"/>quod forma hominis semper habet esse in carnibus et  ossibus et partibus
<lb ed="#L" n="33"/>similibus istis; et Com mentator: impossibile est enim hominem intelligere Sed.
<lb ed="#L" n="34"/>sine carnibus et ossibus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e224">
               <lb ed="#L" n="35"/>Unde, homo dicitur quoddam compositum non simpliciter ex anima
<lb ed="#L" n="36"/>et materia, sed ex anima et materia tali, scilicet ex anima et carne et ossibus;
<pb ed="#L" n="256"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sed, quamvis propter hoc quod de ratione hominis aliquo modo videntur
<lb ed="#L" n="2"/>esse dispositiones materiae homo accipitur ut quoddam totum aggregatum
<lb ed="#L" n="3"/>ex aliquibus ad genus substantiae pertinentibus et aliquibus ad genus
<lb ed="#L" n="4"/>accidentis, sicut etiam quantum secundum quod huiusmodi dicit aggregatum
<lb ed="#L" n="5"/>ex substantia subiecta et ex ipsa quantitate et ideo ut sic non potest unum
<lb ed="#L" n="6"/>ab alio excludi quia jam non esset illud totum !, sed ex hoc tamen non
<lb ed="#L" n="7"/>videtur omnino negandum quin Deus id quod est ibi ad solam substantiam
<lb ed="#L" n="8"/>pertinens posset separare ab eo quod est ibi pertinens  ad sola accidentia,
<lb ed="#L" n="9"/>sicut patet in quanto quod illud quod pertinet ad quantitatem potest 
<lb ed="#L" n="10"/>separare, ut patet in sacramento altaris. Et secundum hoc bene verum est
<lb ed="#L" n="11"/>quod homo sic consideratus non esset quid naturale nisi pro quanto
<lb ed="#L" n="12"/>secundum se haberet habitudinem naturalem ad proprias dispositiones suae
<lb ed="#L" n="13"/>materiae, licet iam actu careret eis, sicut etiam anima rationalis separata
<lb ed="#L" n="14"/>non est sic pure ens metaphysicum, sicut intelligentiae vel angeli, propter
<lb ed="#L" n="15"/>naturalem habitudinem et inclinationem ad corpus naturale quod includit
<lb ed="#L" n="16"/>dispositiones materiales et naturales; et quia divinae potentiae nolo 
prae<lb break="no" ed="#L" n="17"/>iudicare, licet non videam quomodo possibilis sit talis separatio, tamen non
<lb ed="#L" n="18"/>dico eam impossibilem Deo.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e272">
               <lb ed="#L" n="19"/>Et ideo etiam  hoc supposito respondendum est ad id quod circa hoc
<lb ed="#L" n="20"/>quaeritur et est dicendum quod aliquo modo esset idem homo qui prius
<lb ed="#L" n="21"/>et aliquo modo non. Distinguendum est  enim  de uno sive de unitate quae
<lb ed="#L" n="22"/>numerum constituit et secundum hoc patebit intentum. Est enim quoddam
<lb ed="#L" n="23"/>unum quod convertitur cum ente et quoddam quod dicitur principium
<lb ed="#L" n="24"/>numeri ; intelligendum tamen quod quaelibet unitas est principium alicuius
<lb ed="#L" n="25"/>numeri, quia omnis multitudo est aliquis numerus ; sed cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="26"/>est quoddam unum quod est principium numeri intelligitur specialiter de
<lb ed="#L" n="27"/>numero qui est quantitas discreta sive de genere accidentis quod est 
quan<lb break="no" ed="#L" n="28"/>titas. Generaliter ergo hoc est supponendum quod, cum unum dicat 
indi<lb break="no" ed="#L" n="29"/>visionem in se et divisionem ab aliis, omne illud quod habet entitatem et
<lb ed="#L" n="30"/>naturam in se indivisam et divisam ab aliis est unum et est pars alicuius
<lb ed="#L" n="31"/>numeri et unum numero secundum quod est aliquid illius numeri.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e303">
               <lb ed="#L" n="32"/>Sed tale ens licet sic intelligatur indivisum in se et ab aliis divisum,
<lb ed="#L" n="33"/>si tamen non sic existat vel subsistat in rerum natura, sed dividatur et
<lb ed="#L" n="34"/>multiplicetur in diversa quae ulterius non multiplicantur vel dividuntur, hoc
<lb ed="#L" n="35"/>non est proprie unum numero, sed specie vel genere.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e314">
               <lb ed="#L" n="36"/>Sed illud quod sic est indivisum in se et divisum ab aliis quod non est
<pb ed="#L" n="257"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sic ulterius multiplicabile divisione tali, scilicet per contractionem et 
deter<lb break="no" ed="#L" n="2"/>minationem eius ad aliquid minus contractum, illud proprie est unum
<lb ed="#L" n="3"/>numero in quocumque genere sit sive ! substantiae sive accidentis; et hoc
<lb ed="#L" n="4"/>modo est unum numero quaelibet substantia subsistens et omnia accidentia
<lb ed="#L" n="5"/>in substantia subsistente existentia. Est enim quilibet angelus subsistens
<lb ed="#L" n="6"/>unum numero isto modo, etiamsi sit sua. species tota, ita quod illa species
<lb ed="#L" n="7"/>in alio non possit reperiri cui angelus talis subsistens connumeretur ; nam,
<lb ed="#L" n="8"/>hoc non obstante ita indivisus esset in se et ab alis divisus sicut si cum
<lb ed="#L" n="9"/>eo existeret vel existere posset alius sub eadem specie.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e340">
               <lb ed="#L" n="10"/>Et omne tale ens unum numero ex eodem habet quod est unum
<lb ed="#L" n="11"/>numero et quod est individuum ; substantiae enim cui convenit per se esse
<lb ed="#L" n="12"/>et subsistere per se convenit etiam esse unam numero et individualiter,
<lb ed="#L" n="13"/>immo etiam nonnisi individualiter aliquid esse habet et hoc aliquid .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e352">
               <lb ed="#L" n="14"/>Quod autem existens non existit nisi individualiter et sic unumquodque
<lb ed="#L" n="15"/>existens est quoddam individuum, hoc, inquam, formaliter inest ei per suam
<lb ed="#L" n="16"/>formam qua est id quod est et in se indivisum et ab alio ? divisum. Quid
<lb ed="#L" n="17"/>ergo addit suppositum et individuum in genere substantiae simpliciter sive
<lb ed="#L" n="18"/>etiam non quantae supra  naturam et a quo est talis individuatio, quamvis
<lb ed="#L" n="19"/>non sit praesentis speculationis, tamen  videtur quod causa efficiens sit
<lb ed="#L" n="20"/>agens producens ipsam in esse existentiae; terminus enim actionis 
culus<lb break="no" ed="#L" n="21"/>libet agentis non est nisi hoc aliquid ; formaliter autem non videtur addere
<lb ed="#L" n="22"/>individuum vel suppositum tale aliquod ens positivum 5, sed negationem
<lb ed="#L" n="23"/>aliquo modo prout etiam unum a negatione imponitur ; alioquin si esset sic
<lb ed="#L" n="24"/>unum formaliter per aliquid positivum additum, cum illud additum esset res
<lb ed="#L" n="25"/>et natura aliqua, esset etiam unum unitate quae convertitur cum ente, et hoc
<lb ed="#L" n="26"/>peraliquid additum eadem ratione et sic in infinitum, quod est 
incon<lb break="no" ed="#L" n="27"/>veniens. Per nihil ergo additum est tale unum; et hac unitate oportet etiam
<lb ed="#L" n="28"/>quodlibet ens de genere quantitatis etiam esse unum. Unde , linea unà
<lb ed="#L" n="29"/>numero dicit indivisionem in sua entitate et divisionem ab aliis hoc modo;
<lb ed="#L" n="30"/>ergo duo angeli diversarum specierum cum hoc quod differunt specie
<lb ed="#L" n="31"/>propter naturas secundum se et specifice differentes quas important, 
dif<lb break="no" ed="#L" n="32"/>ferunt etiam numero propter hoc quod quilibet illorum importat etiam 
indi<lb break="no" ed="#L" n="33"/>visionem in se et divisionem ab aliis in  esse sic subsistenti quod non est
<lb ed="#L" n="34"/>ulterius divisibilis dicto modo; duo angeli autem '? si ponantur sub una
<lb ed="#L" n="35"/>specie contineri, sicut constat de duabus animabus quae multiplicantur
<pb ed="#L" n="258"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>secundum multiplicitatem corporum, dicetur quod differrent non specie, quia
<lb ed="#L" n="2"/>important formam quae secundum se est una, sed numero, quia illa forma
<lb ed="#L" n="3"/>est sic multiplicata in duobus sic subsistentibus quod in sua subsistentia
<lb ed="#L" n="4"/>habent indivisionem et divisionem ab aliis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e413">
               <lb ed="#L" n="5"/>Et hoc modo etiam duo homines si resurgerent sine accidentibus 
dif<lb break="no" ed="#L" n="6"/>ferrent numero substantiali sive essentiali cuius unitates convertuntur cum
<lb ed="#L" n="7"/>ente, et quilibet illorum esset idem homo numero qui prius quantum ad
<lb ed="#L" n="8"/>identitatem talis unitatis vel entitatis, quia scilicet esset constitutus ex eadem
<lb ed="#L" n="9"/>materia et eadem forma substantiali quae constituerent unum et idem 
sup<lb break="no" ed="#L" n="10"/>positum quod primo ! constituerunt.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e429">
               <lb ed="#L" n="11"/>Unum autem quod est principium numeri proprie  dicti ut est aliquid
<lb ed="#L" n="12"/>de genere quantitatis non convertitur cum ente nec reperitur nisi in his
<lb ed="#L" n="13"/>in quibus est quantitas continua, quia nec est nisi in talibus diversitas
<lb ed="#L" n="14"/>secundum numerum talem et distinctio aliquorum secundum talem 
nume<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rum ex divisione quantitatis continuae ?, cuius est per se habere partes
<lb ed="#L" n="16"/>eiusdem rationis; et per ipsam formaliter habet substantia partes etiam
<lb ed="#L" n="17"/>eiusdem rationis, prout quaelibet pars lapidis est lapis et quaelibet pars
<lb ed="#L" n="18"/>materiae est materia et quaelibet pars ossis est os et quaelibet pars corporis
<lb ed="#L" n="19"/>est corpus ; et sic de aliis quae extenduntur extensione quantitatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e451">
               <lb ed="#L" n="20"/>Et, quia non est in rebus processus in infinitum, unitas et multitudo
<lb ed="#L" n="21"/>talis est in  substantiis per aliquid additum, scilicet per huiusmodi 
quanti<lb break="no" ed="#L" n="22"/>tatem, et, cum quaelibet quantitas sit una tali unitate, — non enim differunt
<lb ed="#L" n="23"/>numero partes substantiae lapidis nisi quia etiam differunt numero ipsae
<lb ed="#L" n="24"/>partes quantitatis, — tales partes ipsius quantitatis, ut scilicet sunt partes
<lb ed="#L" n="25"/>quantitatis, non sunt unum vel plura dicto modo per aliquam rem additam,
<lb ed="#L" n="26"/>sicut nec sunt quid extensum per aliquid additum ; immo, sicut sunt ipsa
<lb ed="#L" n="27"/>extensio essentialiter quam participat substantia in qua est, sic etiam sunt
<lb ed="#L" n="28"/>ipsa multitudo accidentalis essentialiter quam participat substantia; et est
<lb ed="#L" n="29"/>talis multitudo accidentalis substantiae quae est essentialis quantitati ; unde,
<lb ed="#L" n="30"/>in aliis a quantitate differentibus numero pertinente ad quantitatem est talis
<lb ed="#L" n="31"/>differentia numeralis per aliquid additum entitati essentiali eorum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e480">
               <lb ed="#L" n="32"/>Sed in quantitate non differunt realiter, sed solum secundum rationem
<lb ed="#L" n="33"/>unum quod convertitur cum ente et quod est principium numeri, quia ipsum
<lb ed="#L" n="34"/>quod est essentialiter continuitas et partibilitas quaedam secundum se 
indi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>visum quid et ? divisum ab aliis et sic est unum sua tali unitate essentiali
<lb ed="#L" n="36"/>ut participatur ab alio, scilicet a substantia cui accidit, est unitas accidentalis
<pb ed="#L" n="259"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>illi; unde, quod est unitas essentialis in quantitate secundum se est unitas
<lb ed="#L" n="2"/>accidentalis in substantia cui accidit.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e500">
               <lb ed="#L" n="3"/>Et secundum hoc esset dicendum quod dicti duo homines non 
dif<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ferrent numero ab invicem, nec unus illorum esset idem numero homo qui
<lb ed="#L" n="5"/>prius, quia, licet haberet illam unitatem substantialem quam prius, non tamen
<lb ed="#L" n="6"/>haberet illam unitatem ! accidentalem ; et de tali unitate numerali qua plura
<lb ed="#L" n="7"/>individua differunt numero verum est dicere quod non convenit alicui ? nisi
<lb ed="#L" n="8"/>quanto et quod talis uniuscuiusque individuatio in se et distinctio 
secun<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dum numerum talem ab alio ? non est nisi per quantitatem.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e519">
               <lb ed="#L" n="10"/>Et quia non est nisi duplex genus partium entium actu, scilicet 
secun<lb break="no" ed="#L" n="11"/>dum essentiam et formam, quia unaquaeque  forma secundum se et absolute
<lb ed="#L" n="12"/>considerata nonnisi specifice per se distinguitur ab alia, item secundum
<lb ed="#L" n="13"/>quantitatem et extensi onem, quia unumquodque extensum et quantum per
<lb ed="#L" n="14"/>se habet partes eiusdem rationis secundum se, ut linea, tempus et huiusmodi
<lb ed="#L" n="15"/>quae non distinguuntur formaliter et secundum speciem ab invicem, scilicet
<lb ed="#L" n="16"/>partes lineae inter se et partes temporis et sic de aliis, — ideo videtur quod
<lb ed="#L" n="17"/>quaecumque carent quantitate oportet esse differentia sic numero quod
<lb ed="#L" n="18"/>etiam differant secundum speciem ; et solum ? in illis, in quibus potest esse
<lb ed="#L" n="19"/>quantitas, potest esse differentia  secundum numerum absque differentia
<lb ed="#L" n="20"/>secundum speciem.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e545">
               <lb ed="#L" n="21"/>Hoc tamen non obstante, ponuntur plures animae numero differentes ;
<lb ed="#L" n="22"/>sed hoc dicitur fieri ex eo quod diversorum corporum numero differentium
<lb ed="#L" n="23"/>sunt formae cum quibus etiam huiusmodi individuationem sive numeralem
<lb ed="#L" n="24"/>distinctionem consequuntur. Hoc modo etiam forte ponerentur duo homines
<lb ed="#L" n="25"/>resurgentes sine quantitate numero differre, quia habuerunt quantitatem
<lb ed="#L" n="26"/>vel habere nati sunt; sed hoc ipsum est difficile intelligere quod, separata
<lb ed="#L" n="27"/>quantitate in actu ab aliquibus quae nata sunt uniri quantitati ", in illis
<lb ed="#L" n="28"/>remaneat distinctio secundum numerum, puta in animabus separatis et in
<lb ed="#L" n="29"/>talibus duobus  hominibus si sic resurgerent. Ouantumcumque tamen sit
<lb ed="#L" n="30"/>difficile hoc intelligere, tamen de animabus simpliciter hoc est tenendum ;
<lb ed="#L" n="31"/>sed magis est difficile intelligere quomodo possunt esse plures angeli
<lb ed="#L" n="32"/>numero differentes; quod tamen hoc sit possibile non est omnino negandum
<lb ed="#L" n="33"/>secundum quod dicit quidam articulus quo contrarium condemnatur .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g21685-d1e576">
               <pb ed="#L" n="260"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Per praedicta patet responsio ad argumenta, quia procedunt secundum
<lb ed="#L" n="2"/>dictos modos diversos quo aliquid dicitur vel non dicitur unum numero.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>