<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 21</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 21</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="352"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1f210"><!-- v27ab7-q4short-q21 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1f210-Hd1e99">Quaestio 21</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1f210-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum habens centum libras legitime et centum libras de usura. posset sine. periurio
      iurare se non habere nisi centum libras. propter hoc. quod. pecunia. usuraría non
      transit in dominium eius
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e104">
               <pb ed="#L" n="352"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO XXI
<lb ed="#L" n="2"/>(BREVIS)
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum habens centum libras legitime et centum libras de usura. posset sine. periurio
<lb ed="#L" n="4"/>iurare se non habere nisi centum libras. propter hoc. quod. pecunia. usuraría non
<lb ed="#L" n="5"/>transit in dominium eius .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e120">
               <lb ed="#L" n="6"/>Postea quaerebatur unum pertinens ad personas saeculares, scilicet utrum habens
<lb ed="#L" n="7"/>centum libras legitime et centum libras de usura posset sine periurio ' iurare se non
<lb ed="#L" n="8"/>habere nisi centum libras propter hoc quod pecunia usuraria non transit in dominium
<lb ed="#L" n="9"/>eius. Et arguitur quod sic, quia nulli acquiritur ius in aliqua re ultra voluntatem
<lb ed="#L" n="10"/>domini veri. Sed contra voluntatem Dei qui est verus Dominus omnium tenet
<lb ed="#L" n="11"/>usurarius pecuniam usurariam. Ergo illa pecunia non est sua, et per consequens potest
<lb ed="#L" n="12"/>iurare se non habere quod tenet per usuram. 
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e138">
               <lb ed="#L" n="13"/>Contra. Voluntate veri domini qui tradit  pecuniam usurariam , tradita est
<lb ed="#L" n="14"/>ei et translata est " per consequens in eius dominium. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e146">
               <lb ed="#L" n="15"/>Respondeo. Ad translationem veri dominii alicuius rei in aliquem ita quod non
<lb ed="#L" n="16"/>competat repetitio, requiritur libera voluntas veri domini qua velit  eam sic
<lb ed="#L" n="17"/>transferre. Sed sic non est in translatione pecuniae usurariae, immo est ibi voluntarium
<lb ed="#L" n="18"/>mixtum et non voluntas libera, et ideo usurarius non est verus dominus pecuniae
<lb ed="#L" n="19"/>usurariae quin competat repetitio. Tamen licet ita sit, si iurat talis se non habere
<lb ed="#L" n="20"/>nisi centum, est periurus quia iuramenta sunt | facienda secundum communem
<lb ed="#L" n="21"/>modum loquendi  secundum quem consueverunt fieri iuramenta. Secundum autem 
<lb ed="#L" n="22"/>communem modum loquendi. secundum quem consueverunt recipi et fieri talia
<lb ed="#L" n="23"/>iuramenta, illa pecunia est sua licet simpliciter non sit sua. Et ideo esset ".periurus,
<lb ed="#L" n="24"/>et ideo "' deberet dicere quod licet habeat ' ducentas, non tamen habet ? nisi centum
<lb ed="#L" n="25"/>de quibus non oporteat ' facere restitutionem. :
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e172">
               <lb ed="#L" n="26"/>Sed ! ponatur casus ', .scilicet quod fiant collectae debitae in aliqua ! civitate
<lb ed="#L" n="27"/>secundum facultatem civium, et unus burgensis habeat de bonis alterius centum !
<lb ed="#L" n="28"/>per usuram. Quid faciendum est in illo casu? Quia si nec ille a quo acceptae sunt
<lb ed="#L" n="29"/>centum per usuram nec etiam usurarius qui tenet solvat aliquid de illis centum,
<lb ed="#L" n="30"/>defraudabitur civitas, cum illae centum pertineant ad bona ' civitatis. In tali ergo
<lb ed="#L" n="31"/>casu tenetur?" usurarius dicere: centum habeo legitime et centum habeo de usura
<lb ed="#L" n="32"/>a tali cive. Si vultis, tradam ratam de illis centum sic quod quantum dederit, tanto
<pb ed="#L" n="353"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad minus solvendum tenebitur. Si autem sit' ille a quo habuit?, talis qui non
<lb ed="#L" n="2"/>tenetur ? contribuere, debet iurare se non habere nisi centum de quibus debeat et
<lb ed="#L" n="3"/>possit contribuere, et tunc etiam secundum communem loquendi usum  dicet verum,
<lb ed="#L" n="4"/>quia de pecunia usuraria non debet contribuere nec est sua sic quod possit de illa
<lb ed="#L" n="5"/>contribuere. Si autem habuerit? per furtum vel? rapinam, sic etiam secundum
<lb ed="#L" n="6"/>communem usum loquendi potest dicere se simpliciter non habere.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f210-d1e205">
               <lb ed="#L" n="7"/>Ad rationem ergo dicendum quod licet  non habeat illam pecuniam pleno iure
<lb ed="#L" n="8"/>nec sit sua simpliciter, est tamen sua secundum communem modum  loquendi quo
<lb ed="#L" n="9"/>consueverunt fieri et recipi talia iuramenta. Argumentum ? in contrarium non 
con<lb break="no" ed="#L" n="10"/>cludit, quia non fit illa translatio libera voluntate sed voluntario mixto.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>