<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="255"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e736"><!-- v27ab7-q4q6 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e736-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e736-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum posset extra mundum istum fieri altera terra eiusdem speciei cum terra huius mundi
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e736-d1e104">
               <lb ed="#L" n="8"/>QUAESTIO VI
<lb ed="#L" n="9"/>(LONGA)
<lb ed="#L" n="10"/>Utrum posset. extra mundum istum fieri altera terra
<lb ed="#L" n="11"/>eiusdem. speciei cum terra huius mundi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e736-d1e115">
               <lb ed="#L" n="12"/>Post hoc vero quaerebatur aliud. pertinens ad naturam terrae 
specia<lb break="no" ed="#L" n="13"/>liter, scilicet utrum. posset extra mundum istum fieri alia terra eiusdem
<lb ed="#L" n="14"/>speciei cum terra huius mundi. Et arguebatur quod non, quia illud ad
<lb ed="#L" n="15"/>quod sequitur impossibile est impossibile esse. Sed ad aliam terram esse
<lb ed="#L" n="16"/>sequitur impossibile. Nam posita alia terra eiusdem speciei cum ista,
<lb ed="#L" n="17"/>cum unicuique corpori eiusdem speciei debeatur unus locus naturalis,
<lb ed="#L" n="18"/>illa naturaliter moveretur ad terram istam sive ad centrum istius terrae.
<lb ed="#L" n="19"/>Et cum etiam poneretur esse in alio centro, non posset moveri ad illud
<lb ed="#L" n="20"/>nisi ab illo ascendendo ad circumferentiam. Hoc autem est impossibile.
<lb ed="#L" n="21"/>Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e736-d1e139">
               <lb ed="#L" n="22"/>Contra. Illud cuius potentia est infinita, ita potest facere plura sicut
<lb ed="#L" n="23"/>unum. Sed Deus est huiusmodi. Ergo ita potest facere plures terras sicut
<lb ed="#L" n="24"/>unam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e736-d1e149">
               <lb ed="#L" n="25"/>Respondeo dicendum quod Philosophus  ponit quod Deus nihil
<lb ed="#L" n="26"/>potest agere nisi mediante motu caeli et per materiae transmutationem,
<lb ed="#L" n="27"/>praesupponens semper in omni nova factione materiam transmutationis
<lb ed="#L" n="28"/>subiecti. Et ideo impossibile est secundum eum materiam novam produci,
<lb ed="#L" n="29"/>et ex consequenti alium mundum vel aliam terram in alio mundo,
<lb ed="#L" n="30"/>quia mundus iste activam naturam et actualem et possibilem continet.
<lb ed="#L" n="31"/>Sed cum Deus semper possit produeere novam materiam, sicut pro-
<pb ed="#L" n="256"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>duxit lam, et ex illa aliud producere potest. Non ergo quia mundus
<lb ed="#L" n="2"/>est ex tota sua materia, impeditur quin alius possit esse.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e736-d1e173">
               <lb ed="#L" n="3"/>Item, cum terra non habeat moveri nec esse in loco vel extra locum
<lb ed="#L" n="4"/>convenientem suae naturae | nis! ex habitudine ad caelum et ex
<lb ed="#L" n="5"/>influentia elus, quia primus motus secundum eum est causa omnium
<lb ed="#L" n="6"/>motuum naturalium, ergo cum illa terra nullam habitudinem haberet
<lb ed="#L" n="7"/>ad hoc caelum, nec illud suo motu aliquid influeret in ipsa terra, cum
<lb ed="#L" n="8"/>moveretur ad circumferentiam illus mundi, moveretur violenter non
<lb ed="#L" n="9"/>naturaliter propter habitudinem aliquam ad terram istam, sicut terra
<lb ed="#L" n="10"/>quae est in Isto mundo, cum est extra centrum et locum terrae istius,
<lb ed="#L" n="11"/>movetur naturaliter ad locum terrae Istius, quia ex appropinquatione ad
<lb ed="#L" n="12"/>centrum huius mundi nullam naturalitatem haberet, cum illam influentiam
<lb ed="#L" n="13"/>haberet ab hoc caelo. Et ponitur exemplum de fluxu sanguinis in corpore
<lb ed="#L" n="14"/>diversorum animalium. Nec etiam oporteret poni vacuum ; vacuum enim
<lb ed="#L" n="15"/>est locus inanis, id est superficles corporis apta nata continere corpus,
<lb ed="#L" n="16"/>non tamen continens. Sed si mundus alius esset, sic haberet locum suum
<lb ed="#L" n="17"/>sicut Iste; nec esset vacuum inter istum et illum, quia nihil natum continere,
<lb ed="#L" n="18"/>non tamen continens nisi imaginatum, sicut modo imaginamur extra
<lb ed="#L" n="19"/>caelum vacuum.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>