<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="234"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e691"><!-- v27ab7-q4q2 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e691-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e691-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum ponere res praedicamentales esse aeternas secundum esse quidditativum sit ponere mundum esse aeternum
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e104">
               <lb ed="#L" n="28"/>QUAESTIO II
<lb ed="#L" n="29"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="30"/>Utrum ponere res praedicamentales esse aeternas secundum
<lb ed="#L" n="31"/>esse quidditativum sil ponere mundum esse aeternum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e115">
               <lb ed="#L" n="32"/>Deinde circa creaturas in generali quaerebatur unum videlicet 
per<lb break="no" ed="#L" n="33"/>tinens ad entitatem quidditativam vel essentialem secundum esse quod
<lb ed="#L" n="34"/>habent in genere, scilicet utrum ponere res praedicamentales esse
<pb ed="#L" n="235"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>aeternas secundum esse quidditativum vel essentiale secundum quod |
<lb ed="#L" n="2"/>habent esse in genere, sit ponere mundum esse aeternum et fuisse. Et
<lb ed="#L" n="3"/>arguebatur quod sic, quia ponere res praedicamentales fuisse ab aeterno
<lb ed="#L" n="4"/>secundum esse quod habent in se ipsis, est ponere mundum fuisse aeternum.
<lb ed="#L" n="5"/>Sed ponere res praedicamentales secundum esse quidditativum sive 
essen<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tiale ab aeterno fuisse in genere est ponere res praedicamentales fuisse
<lb ed="#L" n="7"/>ab aeterno secundum esse quod habent in se ipsis. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e141">
               <lb ed="#L" n="8"/>Minor probatur, quia res praedicamentales praeter esse quod habent
<lb ed="#L" n="9"/>in se ipsis non habent nisi triplex esse, scilicet in mente divina, sed ut
<lb ed="#L" n="10"/>sic non sunt in genere quia ut sic non sunt realiter aliud ab essentia
<lb ed="#L" n="11"/>divina et sic habent esse omnino illimitatum et indeterminatum ad genus.
<lb ed="#L" n="12"/>Item in conceptu intellectus creati, sed ut sic etiam non sunt in genere,
<lb ed="#L" n="13"/>quia ut sic non habent esse simpliciter et perfecte sed esse diminutum
<lb ed="#L" n="14"/>et imperfectum, quare et cetera. Item in suis principiis, sed ut sic etiam
<lb ed="#L" n="15"/>non habent in genere esse, quia ut sic non habent esse in actu sed
<lb ed="#L" n="16"/>solum in potentia et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e164">
               <lb ed="#L" n="17"/>Contra. Consequentia non valet cuius consequens est damnatum et
<lb ed="#L" n="18"/>non antecedens, quia remanente antecedente impossibile est consequens
<lb ed="#L" n="19"/>damnatum esse. Sed in proposito consequens, scilicet mundum fuisse
<lb ed="#L" n="20"/>ab aeterno est damnatum, non autem antecedens, quia adhuc ab aliquibus
<lb ed="#L" n="21"/>catholicis ponitur. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e177">
               <lb ed="#L" n="22"/>Respondeo dicendum quod ponere res in genere ab aeterno 
quodam<lb break="no" ed="#L" n="23"/>modo hoc ponendo, est ponere mundum aeternum et quodammodo
<lb ed="#L" n="24"/>non. Ad evidentiam huius tria sunt declaranda. Primo enim videndum
<lb ed="#L" n="25"/>est quod res habet esse in genere uniformiter secundum esse essentiae
<lb ed="#L" n="26"/>et existentiae, secundo quod omnis res quae habet esse in actu velin
<lb ed="#L" n="27"/>potentia habet esse in genere licet diversimode, tertio quomodo res
<lb ed="#L" n="28"/>diversimode habent esse in potentia et secundum hoc diversimode in
<lb ed="#L" n="29"/>genere sunt. His autem declaratis patebit veritas quaestionis. Cum enim
<lb ed="#L" n="30"/>res habeat esse in genere naturali sive reali vere et proprie secundum
<lb ed="#L" n="31"/>quod est ens per se non per accidens, et secundum quod habet esse
<lb ed="#L" n="32"/>verum reale et quidditativum secundum se, non secundum quod habet
<lb ed="#L" n="33"/>esse diminutum secundum conceptionem intellectus, eo modo ponendum
<lb ed="#L" n="34"/>est res fuisse in genere ab aeterno, quomodo ab aeterno habuerunt tale
<lb ed="#L" n="35"/>esse reale quidditativum et essentiale.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e210">
               <lb ed="#L" n="36"/>Quia vero de hoc alias diffusius est tractatum, quantum ad
<lb ed="#L" n="37"/>praesens propter primum articulum est repetendum quod circa habitu-
<pb ed="#L" n="236"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dinem esse existentiae ad essentiam sive ad esse essentiae est diversus
<lb ed="#L" n="2"/>modus ponendi Nam quidam dicunt quod esse realiter est aliud ab
<lb ed="#L" n="3"/>essentia, realem compositionem faciens cum ipsa. Nunquam tamen est
<lb ed="#L" n="4"/>unum separabile ab alio, ita quod cum res non habet esse existentiae
<lb ed="#L" n="5"/>non habet esse essentiae. Sicut etiam materia differt a forma, si tamen
<lb ed="#L" n="6"/>materia careat omni forma, secundum aliquos etiam desinit esse omnino.
<lb ed="#L" n="7"/>— Alu autem dicunt quod haec sunt unum et idem secundum rem,
<lb ed="#L" n="8"/>sed differunt intentione, et ob hoc faciunt aliquam compositionem, et
<lb ed="#L" n="9"/>cum res corrumpitur secundum esse existentiae ipsa essentia etiam
<lb ed="#L" n="10"/>sic corrumpitur quod non manet in se ipsa ut sic habens aliquod esse
<lb ed="#L" n="11"/>reale extra intellectum vel extra principia ipsius rei, ut possit dici quod
<lb ed="#L" n="12"/>ipsa essentia est praedicando secundum adiacens, tamen manet sic
<lb ed="#L" n="13"/>secundum quod ipsa est aliquod ens verum pertinens ad verum genus
<lb ed="#L" n="14"/>vel praedicamentum, et hoc modo res cum non est secundum esse
<lb ed="#L" n="15"/>existentiae, est tamen secundum esse essentiae, et potest vere dici
<lb ed="#L" n="16"/>talis res vere esse substantia vel animal vel huiusmodi, praedicando
<lb ed="#L" n="17"/>tantum adiacens. Cum enim scientia non sit nisi entium et verorum,
<lb ed="#L" n="18"/>et de rebus cum non sint secundum esse existentiae habetur vere
<lb ed="#L" n="19"/>scientia ab intellectu cuius obiectum est vera quidditas et essentia rei,
<lb ed="#L" n="20"/>de talibus non esset vere scientia nisi praedicata essentialia eis
<lb ed="#L" n="21"/>attribuerentur. Unde pluvia non existente scitur natura pluviae ut veri
<lb ed="#L" n="22"/>entis veram quidditatem importantis, et vere dicitur quod aqua est
<lb ed="#L" n="23"/>pluvia guttatim cadens. Et sic secundum aliquos res dicitur habere
<lb ed="#L" n="24"/>esse rei praedicabilis et esse in genere secundum esse essentiae et non
<lb ed="#L" n="25"/>esse existentiae. Sed mihi videtur quod esse existentiae et essentia
<lb ed="#L" n="26"/>omnino sint idem secundum rem et differunt solum secundum rationem
<lb ed="#L" n="27"/>et modum intelligendi et significandi, nu | llam omnino compositionem
<lb ed="#L" n="28"/>facientia, sicut nec currere et cursus vel huiusmodi. Et ideo, in quantum
<lb ed="#L" n="29"/>manet res secundum esse essentiae manet etiam secundum esse
<lb ed="#L" n="30"/>existentiae et e converso, et in quantum intelligitur de uno intelligitur
<lb ed="#L" n="31"/>de alio et e converso, intellectu simplici non componente quod est
<lb ed="#L" n="32"/>esse diminutum secundum quod dicitur quod est uno modo praedicatum
<lb ed="#L" n="33"/>accidentale accidentis, alio modo generis vel essentiale. Licet enim
<lb ed="#L" n="34"/>intelligendo naturam Socratis vel hominis secundum se intellectu
<lb ed="#L" n="35"/>incomplexo, non inteligam eum esse vel non esse prout hoc dicunt
<lb ed="#L" n="36"/>conceptus mentis tales terminos coniungentis, tamen intellipo — eius
<lb ed="#L" n="37"/>existentiam quae non est alia res a sua essentia; et pro quanto aliquid
<lb ed="#L" n="38"/>est res praedicabilis et habet esse in genere secundum esse essentiae,
<pb ed="#L" n="237"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>pro tanto etiam habet hoc secundum esse existentiae et e converso. Et
<lb ed="#L" n="2"/>hoc sufficiat quantum ad primum articulum. :
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e308">
               <lb ed="#L" n="3"/>Nunc ergo videamus de secundo articulo. Cum quaelibet res
<lb ed="#L" n="4"/>creata habeat dupliciter esse, scilicet quandoque in potentia solum,
<lb ed="#L" n="5"/>quandoque vero in actu, licet aliter et aliter, quia quaelibet ante mundi
<lb ed="#L" n="6"/>creationem aequaliter habuit esse in potentia solius Dei, sed post mundi
<lb ed="#L" n="7"/>creationem substantiae generabiles et corruptibiles habent esse quandoque
<lb ed="#L" n="8"/>in actu quandoque in potentia; et secundum quod rei convenit esse tam
<lb ed="#L" n="9"/>esse essentiae quam existentiae quod accipio pro eodem, secundum hoc
<lb ed="#L" n="10"/>convenit ei esse rem praedicabilem et esse in genere, ideo ponendum
<lb ed="#L" n="11"/>est res omnes quae sunt et quae natae sunt esse aliquo modo esse
<lb ed="#L" n="12"/>in genere sed diversimode, prout ponebatur in quarto articulo declarando.
<lb ed="#L" n="13"/>Ad cuius intellectum considerandum est quod cum unumquodque genus
<lb ed="#L" n="14"/>dividatur in actum et in potentiam, non sic quod in materiam et formam,
<lb ed="#L" n="15"/>sed sic quod natura generis secundum totum illud quod importat
<lb ed="#L" n="16"/>secundum se vel secundum suas species sic dividitur (nam est substantia
<lb ed="#L" n="17"/>in actu et substantia in potentia, asinus in actu et in potentia, albedo
<lb ed="#L" n="18"/>in actu et in potentia et sic de aliis, et sicut asinus in actu dicit
<lb ed="#L" n="19"/>compositum ex materia et forma, ita asinus in potentia totum hoc dicit,
<lb ed="#L" n="20"/>totum enim est in potentia licet secundum materiam quod postea fit,
<lb ed="#L" n="21"/>in actu licet secundum formam), — secundum hoc omne illud quod
<lb ed="#L" n="22"/>participat naturam alicuius generis sive in actu sive in potentia ad illud
<lb ed="#L" n="23"/>genus pertinet, et res illius generis debet dici. Sed cum ens in potentia
<lb ed="#L" n="24"/>non sit ens simpliciter (nam esse a forma quae est actus, unde habere
<lb ed="#L" n="25"/>formam in potentia est habere esse in potentia et esse ens in potentia),
<lb ed="#L" n="26"/>et potentia etiam habet rationem ex actu, substantia in potentia non
<lb ed="#L" n="27"/>est substantia simpliciter, et homo in potentia non est homo simpliciter
<lb ed="#L" n="28"/>nec est substantia simpliciter, sed ens in actu est in genere simpliciter,
<lb ed="#L" n="29"/>quod est esse in genere in actu, ens autem in potentia est in genere
<lb ed="#L" n="30"/>in potentia, quod non est esse in genere simpliciter. Et sic patet
<lb ed="#L" n="31"/>secundus articulus, scilicet quod omnis res sive in actu sive in potentia
<lb ed="#L" n="32"/>habet esse in genere, licet diversimode.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e376">
               <lb ed="#L" n="33"/>Restat ergo videre de tertio articulo, quomodo scilicet res diversimode
<lb ed="#L" n="34"/>habent esse in potentia et secundum hoc diversimode in genere, quod
<lb ed="#L" n="35"/>quidem necessarium est videre. Nam cum ens in potentia non est ens
<lb ed="#L" n="36"/>nisi in habitudine ad ens in actu quod est ens simpliciter, videtur
<lb ed="#L" n="37"/>quod ad hoc quod aliquid habeat rationem generis, oportet quod sit
<lb ed="#L" n="38"/>sic divisibile in ens in actu et potentia, et quod habeat rationem generis
<lb ed="#L" n="39"/>simpliciter et proprie ex hoc quod est tale ens actu vel cui convenit
<pb ed="#L" n="238"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>talis actus qui etiam natus est participari ab aliis non existentibus
<lb ed="#L" n="2"/>actu sed potentia, et pro tanto ad rationem talis generis pertinentia
<lb ed="#L" n="3"/>in quantum talem actualitatem participabilia actualiter in se ipsis. Unde
<lb ed="#L" n="4"/>videtur quod non nullo ente creato non existente cui proprie convenit
<lb ed="#L" n="5"/>esse in genere nullum genus proprie fuit, et nulla res rationem generis
<lb ed="#L" n="6"/>habuit, quia non poterat ens creatum sic dividi in ens in actu et in
<lb ed="#L" n="7"/>ens in potentia, cum nullum ens talis generis esset actu, sed omnia
<lb ed="#L" n="8"/>in potentia, non quidem per aliquid sui quod sit aliquid generis, sed
<lb ed="#L" n="9"/>per virtutem agentis primi extra genus. Unde tunc nihil erat in genere,
<lb ed="#L" n="10"/>quia nulla species generis erat in actu, et sic nihil actu in genere,
<lb ed="#L" n="11"/>tunc etiam species generum non erant in potentia in genere sicut nunc
<lb ed="#L" n="12"/>sunt aliquae, quia scilicet essent in potentia per aliquid sui ad 
partici<lb break="no" ed="#L" n="13"/>pandum actualitatem generis in potentia existentis. Cum enim potentia
<lb ed="#L" n="14"/>habeat rationem ex actu, cum non est aliquid actu participans naturam
<lb ed="#L" n="15"/>generis, videtur etiam quod non sit ponere aliquid potentia participans
<lb ed="#L" n="16"/>ilam potentiam realiter ab actu distinctam, et si nihil sit in rerum
<lb ed="#L" n="17"/>natura quod sit substantia, quae genus in actu sive de quo praedicetur
<lb ed="#L" n="18"/>substantia quae est genus in actu, nihil est in rerum natura quod sit
<lb ed="#L" n="19"/>substantia in potentia sive de quo praedicetur substantia quae est genus
<lb ed="#L" n="20"/>in potentia. Immo nec est ponere aliquid tale in rerum natura quod
<lb ed="#L" n="21"/>sic sit substantia in potentia quod non sit aliqua substantia in actu.
<lb ed="#L" n="22"/>Sicut enim album in potentia est nigrum in actu, ita asinus in potentia
<lb ed="#L" n="23"/>est aliqua alia natura in actu, et sic cum nulla fuit natura creata in
<lb ed="#L" n="24"/>actu ut videtur, nulla natura fuit in potentia et per consequens nec
<lb ed="#L" n="25"/>aliquid in genere in potentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e450">
               <lb ed="#L" n="26"/>Necesse est ergo vi | dere quomodo aliquid diversimode est in potentia,
<lb ed="#L" n="27"/>et secundum hoc diversimode in. genere. Sciendum est igitur quod est
<lb ed="#L" n="28"/>ordo in entibus in potentia quae ex hoc quod sunt entia in potentia
<lb ed="#L" n="29"/>sunt etiam in genere dicto modo in potentia. Nam quaedam, cum non
<lb ed="#L" n="30"/>habent esse existentiae nec essentiae etiam ex consequenti in se ipsis,
<lb ed="#L" n="31"/>habent esse essentiae et existentiae in suis causis vel principiis 
diversi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>mode. Entia enim vera et non diminuta quae dicuntur esse vere res
<lb ed="#L" n="33"/>praedicamentales, quandoque habent esse in se ipsis formaliter prout ex
<lb ed="#L" n="34"/>suis principiis ad eorum essentiam pertinentibus actualiter coniunctis
<lb ed="#L" n="35"/>sunt in esse essentiae et existentiae constituta. Ouandoque etiam habent
<lb ed="#L" n="36"/>esse extra non in se ipsis formaliter, sed in suis principiis virtualiter,
<lb ed="#L" n="37"/>ita quod aliqua principia essentialia sive ad eorum essentiam 
perti<lb break="no" ed="#L" n="38"/>nentia et ipsam ingredientia iam existunt in rerum natura, ut eorum
<pb ed="#L" n="239"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>propria materia agenti proprio et particulari subiecta, ratione quorum
<lb ed="#L" n="2"/>dicuntur tales res iam aliquo modo esse aliquid realiter, sed non
<lb ed="#L" n="3"/>simpliciter et in actu sed imperfecte et in potentia, ut pluvia vel rosa
<lb ed="#L" n="4"/>non existente in se ipsa, tamen vapore disposito ad generationem
<lb ed="#L" n="5"/>pluviae et semine rosae disposito ad generationem rosae, dicitur pluvia
<lb ed="#L" n="6"/>vel rosa esse in potentia proprie, ut patet nono Metaphysicae . Sed
<lb ed="#L" n="7"/>cum haec habent esse in potentia remota, utpote in potentia terrae
<lb ed="#L" n="8"/>vel alicuius elementi quod per multas transmutationes potest fieri rosa
<lb ed="#L" n="9"/>vel pluvia, est etiam sic rosa vel pluvia in potentia, et secundum
<lb ed="#L" n="10"/>modum secundum quem haec habent esse, et secundum hoc etiam
<lb ed="#L" n="11"/>habent esse reale et sunt in genere et de ipsis est vera scientia. Cum
<lb ed="#L" n="12"/>enim habent esse in se ipsis, habetur scientia de illis in se ipsis; cum
<lb ed="#L" n="13"/>autem habent esse in suis causis, habetur scientia de ipsis in suis
<lb ed="#L" n="14"/>causis sive secundum esse quod habent in suis causis et cetera. —
<lb ed="#L" n="15"/>Quandoque autem haec habent esse solum virtualiter in suis principiis
<lb ed="#L" n="16"/>extrinsecis, non ingredientibus essentiam ipsorum, ut in potentia Dei
<lb ed="#L" n="17"/>qui ratione suae infinitae perfectionis quodammodo est omnia in virtute,
<lb ed="#L" n="18"/>et omnia quodammodo virtualiter in se habet, omnia sua virtute in
<lb ed="#L" n="19"/>esse producere potens, et sic omnia creabilia quae nec sunt aliquid in
<lb ed="#L" n="20"/>se ipsis formaliter nec in aliquo suorum principiorum intrinsecorum
<lb ed="#L" n="21"/>virtualiter, dicuntur tamen entia in potentia, in quantum habent esse
<lb ed="#L" n="22"/>in Deo virtualiter dicto modo ut in sua causa. Talia autem fuerunt
<lb ed="#L" n="23"/>omnia quae nunc sunt antequam crearentur, et omnia quae secundum
<lb ed="#L" n="24"/>aliquem gradum  entitatis et perfectionis nata sunt imitari divinam
<lb ed="#L" n="25"/>entitatem et perfectionem, et quae habent aliquam ideam exemplarem
<lb ed="#L" n="26"/>secundum quam nata sunt produci in esse in se ipsis, divinam entitatem
<lb ed="#L" n="27"/>participando secundum gradus suos. Et secundum hoc etiam Deus per
<lb ed="#L" n="28"/>illas suas ideas et rationes exemplares habet scientiam de omnibus in
<lb ed="#L" n="29"/>se ipso, nec aliam cum sunt quam cum non sunt. — Quaedam autem
<lb ed="#L" n="30"/>habent solum esse cognitum, nec secundum formam et modum talis
<lb ed="#L" n="31"/>cognitionis nata sunt existere realiter extra in se ipsis, et de talibus
<lb ed="#L" n="32"/>ut de realibus obiectis non potest esse scientia, quia nullo modo
<lb ed="#L" n="33"/>habent esse verum reale et essentiale, nec actu. in se ipsis, nec in suis
<lb ed="#L" n="34"/>causis in potentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e558">
               <lb ed="#L" n="35"/>Res ergo secundum esse quod habent primo modo vere et proprie
<lb ed="#L" n="36"/>dicuntur esse in genere, quia simpliciter et in actu. Secundum esse
<lb ed="#L" n="37"/>vero quod habent secundo modo dicuntur etiam esse in genere, quia
<pb ed="#L" n="240"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>participant naturam generis in potentia et virtute suorum principiorum
<lb ed="#L" n="2"/>intrinsecorum ad naturam generis essentialiter pertinentium et agentium
<lb ed="#L" n="3"/>propriorum extrinsecorum, sicut principia rei sunt in genere ipsius.
<lb ed="#L" n="4"/>Secundum esse vero quod habent tertio modo, magis remote et minus
<lb ed="#L" n="5"/>proprie dicuntur esse in genere, quia secundum nullum principium ad
<lb ed="#L" n="6"/>genus essentialiter pertinens habent esse, sed solum habent esse in
<lb ed="#L" n="7"/>potentia et virtute principii omnino extra genus. Et sic videtur dicendum
<lb ed="#L" n="8"/>quod res non habuerunt esse in genere ab aeterno, habuerunt tamen
<lb ed="#L" n="9"/>aliquo modo esse in genere: quod enim aliquo modo fuerunt in genere
<lb ed="#L" n="10"/>et quod habuerunt aliquo modo esse non est negandum. Et ideo forte
<lb ed="#L" n="11"/>qui videntur dicere res non habere verum esse quidditativum et
<lb ed="#L" n="12"/>praedicabile et vere esse in genere cum non sunt in existentia, non
<lb ed="#L" n="13"/>discordant realiter ab his quae! nunc dicuntur. Constat enim quod isti
<lb ed="#L" n="14"/>dicunt et iam dictum est, quod alio modo se habet cervus ad esse in
<lb ed="#L" n="15"/>genere cum non existit, et hircocervus: nam cervus, cum non existit,
<lb ed="#L" n="16"/>dicit naturam quae secundum aliquem gradum entitatis imi | tata[m] est
<lb ed="#L" n="17"/>divinaze perfectionem? secundum aliquem gradum imitabilitatis, secundum
<lb ed="#L" n="18"/>quem nata est habere esse in rerum natura in se ipsa actualiter 
partici<lb break="no" ed="#L" n="19"/>pando divinam perfectionem, et sic ut aliquid quod natum est esse
<lb ed="#L" n="20"/>effectus divinae voluntatis secundum formam divini exemplaris; — sed
<lb ed="#L" n="21"/>hircocervus non dicit aliquid reale. Unde cervus dicit aliquid quod ex
<lb ed="#L" n="22"/>natura sua, sive sit sive non sit, est determinatum ad genus 
determi<lb break="no" ed="#L" n="23"/>natum, substantiae scilicet, et ita est huiusmodi generis quod non
<lb ed="#L" n="24"/>alterius, et sic est in genere aliquo modo. Hircocervus autem dicit
<lb ed="#L" n="25"/>conceptum qui non habet sic imitabilitatem in Deo, nec natus est esse
<lb ed="#L" n="26"/>effectus Dei secundum aliquod genus praedicamenti, nec determinatur
<lb ed="#L" n="27"/>ex natura sua ad aliquod genus; immo potius excludit ab omni genere,
<lb ed="#L" n="28"/>quia importat id quod prohibetur esse propter contradictoriorum 
implica<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tionem, et ideo nec est ens in se nec in suis causis, sed est purum
<lb ed="#L" n="30"/>figmentum. Secundum hoc ergo potest dici, ut dictum est, quod cervo,
<lb ed="#L" n="31"/>sive sit sive non sit, convenit esse essentiae, quia importat naturam
<lb ed="#L" n="32"/>quae nata est esse in se ipsa secundum modum quo intelligitur, et iam
<lb ed="#L" n="33"/>est in virtute suorum principiorum quod est ipsam esse in potentia,
<lb ed="#L" n="34"/>et ex hoc etiam verum est quod est verum obiectum intellectus in actu
<lb ed="#L" n="35"/>de quo vere est scientia, licet quantum ad esse reale tam essentiae
<lb ed="#L" n="36"/>quam existentiae in se ipsa solum sit in potentia. Si ergo pro tanto
<lb ed="#L" n="37"/>dicatur res habere esse essentiae et quidditativum et esse vere res
<pb ed="#L" n="241"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>praedicamenti vel praedicamentalis, in quantum scilicet non habens esse
<lb ed="#L" n="2"/>in se habet esse in suis causis, ex! hoc non est inconveniens dicere
<lb ed="#L" n="3"/>quod cum res non habet esse existentiae in se ipso, habet tamen esse
<lb ed="#L" n="4"/>essentiae, quia etiam habet esse existentiae in suis causis dicto modo,
<lb ed="#L" n="5"/>et etiam habet esse in genere secundum dictum modum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e662">
               <lb ed="#L" n="6"/>Non videtur tamen quod ita proprie et simpliciter et absolute
<lb ed="#L" n="7"/>absque aliqua determinatione debeant dici res esse quidditates 
praedica<lb break="no" ed="#L" n="8"/>mentales et esse in genere cum non sunt in se ipsis in actu, sed sunt
<lb ed="#L" n="9"/>in potentia et virtute suorum principiorum intrinsecorum, sicut cum
<lb ed="#L" n="10"/>sunt in se ipsis. Sed cum sunt in se ipsis debent dici res talis generis
<lb ed="#L" n="11"/>simpliciter et praedicari potest ipsum genus simpliciter de illo. Nam
<lb ed="#L" n="12"/>homo in actu est homo simpliciter et substantia simpliciter. Cum autem
<lb ed="#L" n="13"/>sunt dicto modo in potentia, debent dici res talis praedicamenti in
<lb ed="#L" n="14"/>potentia et praedicari potest genus de ipsis cum tali determinatione.
<lb ed="#L" n="15"/>Nam homo in potentia nec est homo simpliciter nec est substantia
<lb ed="#L" n="16"/>simpliciter, sed est tam homo quam substantia in potentia. Cum autem
<lb ed="#L" n="17"/>res praedicamentales solum habent esse in suis principiis extrinsecis,
<lb ed="#L" n="18"/>scilicet virtute et potentia primi principii quod est Deus, minus proprie
<lb ed="#L" n="19"/>sunt in genere ut dictum est.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e695">
               <lb ed="#L" n="20"/>Sed videtur mihi quod maris proprie dicatur quod talia non sunt
<lb ed="#L" n="21"/>in genere nisi cum dicta determinatione, sicut non sunt entia nisi cum
<lb ed="#L" n="22"/>illa determinatione, ut sicut homo in potentia est ens in potentia, ita est
<lb ed="#L" n="23"/>substantia in potentia et in genere substantiae. Sed non est multum
<lb ed="#L" n="24"/>contendendum de modo loquendi circa hanc materiam, cum secundum
<lb ed="#L" n="25"/>rem concordia videatur. Est tamen attendendum, quod licet Simplicius
<lb ed="#L" n="26"/>videtur facere pro isto secundo modo dicendi, non tamen omnino facit
<lb ed="#L" n="27"/>pro illo magis quam pro primo. Et ideo utrumque modum secundum -
<lb ed="#L" n="28"/>sanum intellectum sustinendo est sane auctoritas Simplicii intelligenda.
<lb ed="#L" n="29"/>Dicit enim exponendo intentionem libri praedicti quod ipsa divisio
<lb ed="#L" n="30"/>substantiae symbolum est existens substantiae quae est in existentibus
<lb ed="#L" n="31"/>suis, sive sit in hypostasi sive penes intellectum existat. Nihil enim hoc
<lb ed="#L" n="32"/>quantum ad praedicamentum differt. Non enim secundum quod est in
<lb ed="#L" n="33"/>hypostasi sunt res significatae a praedicamento, sed secundum quod
<lb ed="#L" n="34"/>concipiuntur vel existentes vel quasi existentes. Cum enim genus, 
praedi<lb break="no" ed="#L" n="35"/>camentum, et cetera sint nomina secundae intentionis de quibus
<lb ed="#L" n="36"/>considerat logicus cuius est negotium liber praedicamentorum, haec non
<lb ed="#L" n="37"/>conveniunt rebus secundum  se nec secundum esse reale vel secundum
<pb ed="#L" n="242"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod habent esse in se ipsis sive in singularibus, sed secundum quod
<lb ed="#L" n="2"/>sic vel sic considerantur vel concipiuntur ab intellectu. Animal enim
<lb ed="#L" n="3"/>esse genus substantiae, est naturam animalis considerari per. modum
<lb ed="#L" n="4"/>naturae subsistentis et non dependentis secundum se in abstractione et
<lb ed="#L" n="5"/>habitudine ad species in quibus nata est esse; substantiam etiam esse
<lb ed="#L" n="6"/>genus generalissimum vel praedicamentum est considerari naturam
<lb ed="#L" n="7"/>substantiae in maxima abstractione et huiusmodi. Unde talia accidentia
<lb ed="#L" n="8"/>non conveniunt rebus in se ipsis, ut dicit Avicenna , sed esse album
<lb ed="#L" n="9"/>vel | huiusmodi et cetera. Sicut ergo intellectus facit universalitatem
<lb ed="#L" n="10"/>in rebus non secundum se sed secundum quod intelliguntur, sic etiam
<lb ed="#L" n="11"/>facit rationem  praedicamenti et totum ordinem praedicamenti. Et sic
<lb ed="#L" n="12"/>animali existenti non convenit quod sit genus subalternum in substantia,
<lb ed="#L" n="13"/>nec substantiae existenti quod sit genus generalissimum modo logico
<lb ed="#L" n="14"/>ut dictum est secundum tale esse reale, sed secundum talem modum
<lb ed="#L" n="15"/>considerandi rem quae sic nata est esse. Sed loquendo de genere pro
<lb ed="#L" n="16"/>natura substrata intentioni generis vel praedicamenti, non solum 
secun<lb break="no" ed="#L" n="17"/>dum quod intelligitur sed secundum, se et secundum suum esse reale
<lb ed="#L" n="18"/>in se ipsa, hoc est secundum rationem generis. naturalis, — sic videtur
<lb ed="#L" n="19"/>quod esse in genere simpliciter non convenit alicui nisi secundum esse
<lb ed="#L" n="20"/>reale dicto modo. Alia autem, scilicet quomodo verificantur tales 
pro<lb break="no" ed="#L" n="21"/>positiones : rosa est flos rosa non existente et cetera, alias  sunt
<lb ed="#L" n="22"/>habita.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e691-d1e786">
               <lb ed="#L" n="23"/>Secundum unum ergo modum ponendi res in genere ab aeterno
<lb ed="#L" n="24"/>est ponere mundum aeternum, secundum alium autem non, et eo modo
<lb ed="#L" n="25"/>quo reprobatum est mundum fuisse aeternum, est etiam reprobatum res
<lb ed="#L" n="26"/>fuisse ab aeterno in genere, et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>