<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="21"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g01740"><!-- v27ab7-q5-q6 -->
            <head xml:id="v27ab7-g01740-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <head xml:id="v27ab7-g01740-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum in angelis sit aliquod principium activum aliud
      ab intellectu et voluntate
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e104">
               <lb ed="#L" n="22"/>QUAESTIO VI.
<lb ed="#L" n="23"/>Utrum in angelis sit aliquod principium activum aliud
<lb ed="#L" n="24"/>ab intellectu et voluntate.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e113">
               <lb ed="#L" n="25"/>Deinde circa creaturas quaerebantur quaedam pertinentia ad naturam
<lb ed="#L" n="26"/>pure spiritualem, scilicet angelicam ; quaedam pertinentia ad naturam pure
<lb ed="#L" n="27"/>corporalem, scilicet quantum ad corpus caeleste; quaedam pertinentia ?
<lb ed="#L" n="28"/>ad naturam compositam ex substantia corporali et spirituali, scilicet 
quan<lb break="no" ed="#L" n="29"/>tum ad hominem.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e126">
               <lb ed="#L" n="30"/>Circa naturam angelicam quaerebatur unum scilicet, utrum in angelis
<pb ed="#L" n="22"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sit aliquod principium activum aliud ab intellectu et voluntate. Et 
argue<lb break="no" ed="#L" n="2"/>batur quod sic quia, secundum Damascenum, angelus ibi est ubi operatur.
<lb ed="#L" n="3"/>Ergo oportet? in angelo esse aliquid per quod habeat esse ubi operatur,
<lb ed="#L" n="4"/>et.per quod possit applicari ei circa quod operatur. Sed intellectus et
<lb ed="#L" n="5"/>voluntas in angelo non sunt huiusmodi, quia secundum  haec ita se habet
<lb ed="#L" n="6"/>angelus ad propinquum et remotum quia remota cognoscit et diligit ; ergo
<lb ed="#L" n="7"/>praeter haec oportet po nere aliquod aliud principium activum in eis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e149">
               <lb ed="#L" n="8"/>Contra. Angelus est simplicior quam anima rationalis ; ergo non 
viden<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tur esse plura principia sed potius pauciora in angelo quam in anima
<lb ed="#L" n="10"/>rationali, ubi non ponuntur plura principia activa quam intellectus et
<lb ed="#L" n="11"/>voluntas. Ergo nec in angelo debent plura poni.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e160">
               <lb ed="#L" n="12"/>Respondeo dicendum quod si angeli essent motores orbium modo quo
<lb ed="#L" n="13"/>philosophi posuerunt, sic scilicet quod natura eorum esset movere, nec
<lb ed="#L" n="14"/>secundum se essent in sua perfectione si non moverent et quod moverent
<lb ed="#L" n="15"/>per suam essentiam ; quia in eis non differt secundum ipsos substantia
<lb ed="#L" n="16"/>virtus et operatio, non esset in eis aliquid additum suae substantiae ? per
<lb ed="#L" n="17"/>quod  corpora quaecumque moverent. Etenim quaecumque in eis, 
secun<lb break="no" ed="#L" n="18"/>dum philosophos, ultra essentiam ponuntur non sunt plura et differentia
<lb ed="#L" n="19"/>nisi secundum rationem, sicut et in Deo ponimus nos. Sed quia hoc non
<lb ed="#L" n="20"/>est ponendum, — nam nec moveri est ? perfectio naturalis corporum 
caeles<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tium sic quin cessare debeat motus huiusmodi, — nec etiam sic est natura
<lb ed="#L" n="22"/>angelorum deputata ad movendum ipsa corpora quod non habeant suam
<lb ed="#L" n="23"/>perfectionem nisi ipsis existentibus in movendo. Ideo nec oportet ponere
<lb ed="#L" n="24"/>quod movent per suam essentiam et naturam, sed per aliquam virtutem
<lb ed="#L" n="25"/>activam in eis existentem quae tamen caelo non necessario sit applicata.
<lb ed="#L" n="26"/>Cum autem sint substantiae spirituales et intellectuales, non videtur quod
<lb ed="#L" n="27"/>in eis sit aliqua potentia quae sit principium alicuius operationis nisi 
intel<lb break="no" ed="#L" n="28"/>lectus et voluntas. Et sicut in nobis sunt plures virtutes passivae vel quasi 
<lb ed="#L" n="29"/>passivae apprehensivae, in eis autem non est nisi una quae intellectus
<lb ed="#L" n="30"/>dicitur, omnem vim apprehensivam nobiliori modo quadam virtute 
eminen<lb break="no" ed="#L" n="31"/>tiori continens; ita etiam cum in nobis sint plures virtutes activae vel
<lb ed="#L" n="32"/>quasi activae scilicet appetitus intellectivus sive voluntas, et etiam aliquo
<lb ed="#L" n="33"/>modo sensitivus, et etiam illa potentia quae motiva secundum locum
<lb ed="#L" n="34"/>dicitur ; videtur quod in angelis erit solum una potentia activa secundum
<lb ed="#L" n="35"/>rem, multiplex virtute quae voluntas dicitur. Nec tamen dicetur angelus
<lb ed="#L" n="36"/>movere caelum sola voluntate, quod est reprobatum inter articulos condem-
<pb ed="#L" n="23"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>natos , quia illud dicitur moveri ! sola voluntate alicuius quod omnino 
<lb ed="#L" n="2"/>movetur ? secundum eius libitum et non secundum aliquam determinationem
<lb ed="#L" n="3"/>et proportionem eius ad illud ? et ad finem propter quem movere habet . Non
<lb ed="#L" n="4"/>sic autem dicetur angelus movere caelum voluntate, quia angelus bonus non
<lb ed="#L" n="5"/>movet nisl secundum quod ei praestitutum ? est a Deo cuius est minister,
<lb ed="#L" n="6"/>malus  autem non agit circa corpora nisi secundum quod ei a Deo est
<lb ed="#L" n="7"/>permissum. Unde Augustinus de malo dicit undecimo super Genesim,
<lb ed="#L" n="8"/>capitulo decimo septimo : diabolus suam habet voluntatem vel cupiditatem
<lb ed="#L" n="9"/>nocendi, facultatem autem vel potestatem nec ut faciat habet, nec quomodo
<lb ed="#L" n="10"/>faciat nisi quia permissus est. Et sic cum divina permissione laxatur frenum
<lb ed="#L" n="11"/>voluntati daemonum ; ipsi sua voluntate faciunt quod faciunt. De bonis
<lb ed="#L" n="12"/>autem dicit Augustinus octavo super Genesim ad litteram capitulo XXXI :
<lb ed="#L" n="13"/>Dei providentia regens atque administrans universam creaturam subdit
<lb ed="#L" n="14"/>primitus omnia sibi, deinde corporalem creaturam spirituali, irrationalem
<lb ed="#L" n="15"/>rationali, terrestrem caelesti, ac per haec sublimibus angelis Deo subdite
<lb ed="#L" n="16"/>fruentibus, et Deo beate servientibus, subdita est omnis natura corporea,
<lb ed="#L" n="17"/>omnis irrationalis  vita, omnis voluntas vel infirma vel parva , ut hoc
<lb ed="#L" n="18"/>de subditis agant quod naturae ordo poscit, in omnibus illo iubente cui
<lb ed="#L" n="19"/>subiecta sunt omnia, et eius in inferioribus iussa perficiunt, moventes se
<lb ed="#L" n="20"/>per tempus, corpus autem per tempus et locum. Constat autem quod non
<lb ed="#L" n="21"/>movent se nisi voluntate, et eadem virtute dicto modo regulata quo movent
<lb ed="#L" n="22"/>se, videntur movere corpora, ut scilicet moveri ipsos voluntate sua est ipsos
<lb ed="#L" n="23"/>habere esse ubi volunt sive coniungi corpori in ? ratione moventis cui
<lb ed="#L" n="24"/>volunt et sic coniuncta sua voluntate huiusmodi corpora movent 
secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dum quod eis est praestitutum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g01740-d1e273">
               <lb ed="#L" n="26"/>Sed quia contra articulum dicere non intendo, quia etiam "! videtur in
<lb ed="#L" n="27"/>solo Deo ubi velle est agere hoc habere locum quod sola voluntate facit
<lb ed="#L" n="28"/>quae sibi placent in omni creatura, videtur in angelis aliquo modo appetitus
<lb ed="#L" n="29"/>distinguendus a virtute motiva sicut ab apprehensiva. Nam sicut opus
<lb ed="#L" n="30"/>apprehensivae est operationem extrinsecam apprehendere et regulare, et
<lb ed="#L" n="31"/>in hoc etiam ipsum appetitum dirigere, ita opus voluntatis videtur esse id
<pb ed="#L" n="24"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quod extrinsecus faciendum apprehensum est appetere vel velle, et ut fiat
<lb ed="#L" n="2"/>imperare. Et quia imperare quod aliquid fiat non est facere illud, sicut nec
<lb ed="#L" n="3"/>dirigere faciendum est velle vel facere illud, sed est movere vel impellere
<lb ed="#L" n="4"/>potentiam motivam vel operativam ad eliciendum huiusmodi actum exterius
<lb ed="#L" n="5"/>transeuntem, videtur quod cum voluntate sit ibi aliquo modo virtus motiva
<lb ed="#L" n="6"/>ponenda, quae ab intellectu et voluntate movetur ad exercitium sui actus,
<lb ed="#L" n="7"/>et applicatur ad movendum corpus, quod voluntas vel angelus voluntate
<lb ed="#L" n="8"/>sua vult movere. Quia tamen ista virtus motiva est! quid spirituale, simplex,
<lb ed="#L" n="9"/>indivisibile, et non materiale nec locale, — sicut si  sola voluntate moveret
<lb ed="#L" n="10"/>non diceretur quod hoc contingeret per approximationem localem sed
<lb ed="#L" n="11"/>solum per hoc quod ipse actus voluntatis eliceretur a voluntate angeli quae
<lb ed="#L" n="12"/>est virtus in natura, quae est naturaliter super corporalem substantiam
<lb ed="#L" n="13"/>constituta, cum quadam applicatione et in ordine ad corpus movendum,
<lb ed="#L" n="14"/>et sic natura angelica existens in actu volendi tali mox tale corpus esset in
<lb ed="#L" n="15"/>actu movendi; — ita etiam si ponatur huiusmodi virtus alia  a voluntate,
<lb ed="#L" n="16"/>non ideo ponetur quod ipsa realiter secundum approximationem localem
<lb ed="#L" n="17"/>accedat, modo ad unum corpus, modo ad aliud ut corpus moveatur, sicut
<lb ed="#L" n="18"/>etiam nec voluntas si sola poneretur movens non propter hoc poneretur 
<lb ed="#L" n="19"/>movens corpus quia accederet vel approximaret localiter ipsa voluntas
<lb ed="#L" n="20"/>mobili corpori, nec ideo etiam ponetur talis virtus motiva quia ipsa suo
<lb ed="#L" n="21"/>actu magis accedat vel coniungatur corpori quam voluntas suo actu 
dice<lb break="no" ed="#L" n="22"/>retur approximari vel coniungi si sola poneretur movens. Sed ponetur talis
<lb ed="#L" n="23"/>virtus proxime et immediate motiva propter ordinem potentiarum, quia
<lb ed="#L" n="24"/>scilicet apprehendere et appetere motum vel rem movere vel imperare quod
<lb ed="#L" n="25"/>corpus aliquod  moveatur non sufficit, sed requiritur tertia potentia 
execu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tiva per eius actum sic apprehensi et imperati; et per hoc patet ad 
argu<lb break="no" ed="#L" n="27"/>menta. Cum enim dicitur quod in anima rationali  hominis non est aliqua
<lb ed="#L" n="28"/>alia virtus motiva ultra intellectum et voluntatem, ergo similiter erit in
<lb ed="#L" n="29"/>angelo, dicendum quod non est simile, quia anima rationalis naturaliter
<lb ed="#L" n="30"/>debet esse unita corpori humano ut forma dans illi et esse et? moveri ;
<lb ed="#L" n="31"/>existens autem in corpore habet cum potentiis sensitivis apprehensivis
<lb ed="#L" n="32"/>organicis etiam potentiam motivam organicam quae sufficit ad movendum 
<lb ed="#L" n="33"/>corpus cui deputatur, ideo non oportet quod habeat cum potentia 
intellec<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tiva et volitiva quae sunt potentiae non organicae aliam potentiam motivam
<lb ed="#L" n="35"/>non organicam.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>