<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="114"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g09929"><!-- v27ab7-q6-q4 -->
            <head xml:id="v27ab7-g09929-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <head xml:id="v27ab7-g09929-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum substantia creata. possit esse immediatum principium alicuius sui actus
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e104">
               <lb ed="#L" n="27"/>QUAESTIO IV.
<lb ed="#L" n="28"/>Utrum substantia creata. possit esse immediatum principium
<lb ed="#L" n="29"/>alicuius sui actus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e113">
               <lb ed="#L" n="30"/>Deinde circa puras creaturas quaerebantur quaedam pertinentia ad
<lb ed="#L" n="31"/>naturam  substantialem generaliter, quaedam vero pertinentia ad naturam
<lb ed="#L" n="32"/>accidentalem etiam generaliter, et quaedam pertinentia ad naturam 
sub<lb break="no" ed="#L" n="33"/>stantialem rationalem specialiter. Circa naturam substantialem in generali
<lb ed="#L" n="34"/>quaerebatur unum, scilicet utrum substantia aliqua creata possit esse 
imme<lb break="no" ed="#L" n="35"/>diatum principium alicuius sui actus vel suae operationis. Et arguitur quod
<pb ed="#L" n="115"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>sic, quia esse est actio sive actus qui immediate fluit ab essentia! 
sub<lb break="no" ed="#L" n="2"/>stantiae. Ergo talis operationis est ipsa substantia immediatum principium.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e135">
               <lb ed="#L" n="3"/>Praeterea, vivere est quoddam esse ; sed intelligere est quoddam vivere
<lb ed="#L" n="4"/>et intelligere est operatio intellectualis. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e143">
               <lb ed="#L" n="5"/>Contra. Posito sufficienti principio alicuius operationis ponitur illa
<lb ed="#L" n="6"/>operatio. Si ergo substantia aliqua, utpote anima, esset sufficiens principium
<lb ed="#L" n="7"/>suae operationis, utpote operationis quae est intellipere, semper esset in
<lb ed="#L" n="8"/>actu secundum talem operationem. Hoc autem est falsum. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e154">
               <lb ed="#L" n="9"/>Respondeo dicendum quod alicuius operationis principium potest esse
<lb ed="#L" n="10"/>aliquid dupliciter secundum quod duplex est potentia, scilicet in ratione
<lb ed="#L" n="11"/>activi et passivi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e163">
               <lb ed="#L" n="12"/>Si ergo quaeratur de principio activo respectu operationis vel actionis
<lb ed="#L" n="13"/>vel perfectionis alicuius, sic dicendum, prout alias  dixi, quod nulla 
sub<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stantia creata est immediatum principium suae operationis vel actionis vel
<lb ed="#L" n="15"/>perfectionis. Nam huiusmodi operatio vel perfectio aut est transiens extra
<lb ed="#L" n="16"/>operantem et est subiective in alio transmutato ab hoc agente, aut est
<lb ed="#L" n="17"/>manens in operante subiective in ipso ut eius perfectio existens.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e179">
               <lb ed="#L" n="18"/>De primo sic videtur. Nam quaedam sunt naturalia agentia sive 
mate<lb break="no" ed="#L" n="19"/>rialia. Haec autem non agunt immediate per suam substantiam, nam cum
<lb ed="#L" n="20"/>non attingunt immediate et per se ad nudam substantiam materiae 
trans<lb break="no" ed="#L" n="21"/>mutabilis ut secundum se aliquid est, sed secundum quod existit sub
<lb ed="#L" n="22"/>determinatis formis et dispositionibus, — quia ut sic solum est transmutabilis
<lb ed="#L" n="23"/>ab agente creato, et huiusmodi dispositiones entis praeexistentis in quod
<lb ed="#L" n="24"/>agit agens naturale abiciuntur et contrariae inducuntur actione agentis, hoc
<lb ed="#L" n="25"/>autem non potest esse nisi agat etiam per aliquas dispositiones contrarias,
— unde quia tale agens primo inducit formam accidentalem convenientem
<lb ed="#L" n="26"/>sibi inquantum etiam corrumpit contrariam disconvenientem, ideo etiam
<lb ed="#L" n="27"/>immediate agit per aliquam dispositionem accidentalem sive suae substantiae
<lb ed="#L" n="28"/>additam. Unde secundum Commentatorem, septimo  Metaphysicae: elementa
<lb ed="#L" n="29"/>nec agunt nec patiuntur nisi per qualitates, non per formas substantiales.
<lb ed="#L" n="30"/>Est tamen forma substantialis id in cuius virtute potentia activa accidentalis
<lb ed="#L" n="31"/>operatur, et sic non negatur, sicut aliqui videntur aliis imponere, 
substan<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tiam creatam esse potentiam activam. Non enim hoc negatur cum dicatur
<lb ed="#L" n="33"/>quod ipsa est potentia activa principalis et dispositio quae est accidens est
<lb ed="#L" n="34"/>quasi instrumentalis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e218">
               <pb ed="#L" n="116"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Hoc etiam patet in agentibus intellectualibus, scilicet anima et angelo.
<lb ed="#L" n="2"/>Nam cum non agunt aliquid extra se nisi modo artis et intellectu practico
<lb ed="#L" n="3"/>et sic per intellectum et voluntatem, constat autem quod ars sive actus
<lb ed="#L" n="4"/>intelligendi et volendi sunt aliquae dispositiones additae naturae 
intellec<lb break="no" ed="#L" n="5"/>tuali, etiam si potentiae animae et angeli non differunt realiter ab ipsis,
<lb ed="#L" n="6"/>non nisi per aliquid ab eis differens efficiunt aliquid in rebus extra.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e236">
               <lb ed="#L" n="7"/>Deinde quantum ad operationem vel actum sive perfectionem intra
<lb ed="#L" n="8"/>manentem, etiam  videtur dicendum quod substantia nullius talis actus
<lb ed="#L" n="9"/>per se ipsam sit principium activum. Nam, aut talis ? actus est naturalis et
<lb ed="#L" n="10"/>inseparabilis, vel est adventitius et separabilis. Si primo modo, tunc 
sub<lb break="no" ed="#L" n="11"/>stantia non potest esse causa efficiens illius sic quod de non esse producat
<lb ed="#L" n="12"/>ipsum in esse, nam simul producitur talis actus in esse cum ipsa substantia
<lb ed="#L" n="13"/>et ideo ab eo a quo producta est ipsa substantia in esse, est etiam productus
<lb ed="#L" n="14"/>huiusmodi actus. Nam generans producens aliquam naturam dat ei etiam 
<lb ed="#L" n="15"/>et producit simul cum ea omnia accidentia eius propria sive inseparabilia,
<lb ed="#L" n="16"/>quia simul sunt et ab eodem generatio simpliciter substantiae et generatio
<lb ed="#L" n="17"/>secundum quid omnium suorum accidentium talium.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e263">
               <lb ed="#L" n="18"/>Unde non videtur bene dictum quod generans aliquod  compositum
<lb ed="#L" n="19"/>ad quod necessario consequuntur per se accidentia et proprietates quaedam,
<lb ed="#L" n="20"/>sic disponat illud quod quantum est de se sit in potentia accidentali ad
<lb ed="#L" n="21"/>suum accidens, ex parte materiae quidem sic disponens ipsam ut sit 
neces<lb break="no" ed="#L" n="22"/>sitas ad receptionem illius accidentis, et ex parte formae sic disponens ipsam
<lb ed="#L" n="23"/>ut sit necessitas ad illius accidentis productionem de potentia materiae. Ut
<lb ed="#L" n="24"/>generans ignem disponit materiam ignis ut sit necessitas ad su scipiendum
<lb ed="#L" n="25"/>levitatem et caliditatem, et similiter formam ignis ut sit necessitas 
produ<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cendi illam de sua materia ethoc totum procedit ex virtute agentis impressa
<lb ed="#L" n="27"/>igni et quoad materiam et quoad formam, ut pro tanto dicatur quod generans
<lb ed="#L" n="28"/>rem dat ei accidentia per se et operationem illi propriam. Sed hoc non
<lb ed="#L" n="29"/>videtur bene dictum; non enim hic habent produci entia naturalia, sed
<lb ed="#L" n="30"/>prout iam dictum est, simul est generatio simpliciter et secundum quid et
<lb ed="#L" n="31"/>ab eodem. Sed ordine naturae una est prior altera; et sicut per primam -
<lb ed="#L" n="32"/>educitur forma substantialis ab ipso principali agente de potentia nudae
<lb ed="#L" n="33"/>materiae, ita per secundam educitur accidens per se de toto composito
<lb ed="#L" n="34"/>ab eodem. Sicut enim ignis, ut dicit compositum ex forma substantiali et
<lb ed="#L" n="35"/>materia, per se generatur prima generatione, ita calidum et rarum tale,
<lb ed="#L" n="36"/>ut dicit compositum ex subiecto vel substantia in actu et accidente, per se
<pb ed="#L" n="117"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>generatur in secunda generatione. Et sicut nihil habet rationem agentis
<lb ed="#L" n="2"/>in prima generatione nisi agens quod generat ignem, ita nec in secunda.
<lb ed="#L" n="3"/>Sicut enim materia non potest considerari uno modo ut recipiens formam
<lb ed="#L" n="4"/>substantialem et alio modo ut agens, quia ipsa secundum se non est nisi
<lb ed="#L" n="5"/>recipiens eam ut actum ad quem per se est in potentia, ita etiam totum
<lb ed="#L" n="6"/>compositum ex materia et forma substantiali non potest considerari uno
<lb ed="#L" n="7"/>modo ut recipiens accidens et alio modo ut efficiens, quia totum est per se
<lb ed="#L" n="8"/>subiectum et totum ' in potentia per se ? ad huiusmodi accidens. Sicut enim
<lb ed="#L" n="9"/>materia sola est quaedam potentia respectu actus substantialis, ita materia
'cum forma substantiali est quaedam potentia respectu formae accidentalis.
<lb ed="#L" n="10"/>Nec videtur bene dictum quod ignis generatus secundum esse substantiale
<lb ed="#L" n="11"/>a generante sit in potentia accidentali ad huiusmodi sua accidentia, cum
<lb ed="#L" n="12"/>id de cuius natura est quod simul est sub aliquo actu non sit in potentia
<lb ed="#L" n="13"/>neque essentiali neque accidentali ad illud. Nec etiam proprie dicitur esse
<lb ed="#L" n="14"/>in aliquo dispositio quae est necessitas ad aliquid respectu cuius iam realiter
<lb ed="#L" n="15"/>est in actu. Materia enim in fine transmutationis, cum tamen nondum est
<lb ed="#L" n="16"/>in actu sub forma, dicitur esse disposita dispositione quae est necessitas,
<lb ed="#L" n="17"/>sed cum est sub illa nullo modo ; simul autem duratione materia est sub
<lb ed="#L" n="18"/>dispositione quae est necessitas ad inductionem formae substantialis primo
<lb ed="#L" n="19"/>et accidentium consequentium secundario ordine naturae. Accidens ergo
<lb ed="#L" n="20"/>connaturale praecipue et inseparabile non efficitur ab ipsa substantia cuius
<lb ed="#L" n="21"/>est, sed a causa efficiente ipsam substantiam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e354">
               <lb ed="#L" n="22"/>Si autem sit adventitium et variabile, ita quod subiectum sit aliquando ?
<lb ed="#L" n="23"/>sub illo actu et aliquando non, cum unum et idem secundum rem non
<lb ed="#L" n="24"/>possit esse in potentia et in actu respectu eiusdem, substantia existens
<lb ed="#L" n="25"/>in potentia ad aliquem actum secundum se non poterit se educere ad actum
'secundum illum actum. In hoc? enim, ut frequenter dictum est, contra-
'dictoria implicantur secundum quod idem secundum idem esset in potentia
<lb ed="#L" n="26"/>et in actu. Et hoc idem satis patet in substantia simplici, scilicet quod in ea
<lb ed="#L" n="27"/>idem secundum idem esset in potentia et in actu respectu eiusdem. Item
<lb ed="#L" n="28"/>de substantia composita ex materia et forma. Nam per materiam non habet
<lb ed="#L" n="29"/>rationem agendi aliquid in seipsum nec etiam per formam substantialem
"habet rationem efficiendi accidentia vel in se ipso  vel in materia vel in toto
'composito, quia ipsa forma substantialis cum materia est per se subiectum
<lb ed="#L" n="30"/>passivum et receptivum omnium actuum posteriorum. Unde non potest dici
<lb ed="#L" n="31"/>quod tale compositum ratione suae. materiae sit passivum et receptivum
<pb ed="#L" n="118"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>alicuius accidentis, et ratione formae activum ; quia materia non est 
recep<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tivum alicuius accidentis ut per se subiectum eius; sed per se subiectum
<lb ed="#L" n="3"/>eius est totum compositum quod est ! in actu per formam substantialem.
<lb ed="#L" n="4"/>Unde per hoc quod materia est susceptiva formae substantialis, est etiam
<lb ed="#L" n="5"/>susceptiva, mediante illa, formae accidentalis; quare cum forma substantialis
<lb ed="#L" n="6"/>per se et secundum quod est in materia sit una cum materia receptivum
<lb ed="#L" n="7"/>accidentis, non potest dici activum respectu illius. Unde dicit Commentator
<lb ed="#L" n="8"/>super illud in principio quarti Metaphysicae: ens dicitur multis modis, tamen
<lb ed="#L" n="9"/>in omnibus dicitur ens quia attribuuntur uni primo enti, scilicet substantiae.
<lb ed="#L" n="10"/>Istae attributiones in unoquoque sunt diversae. Praedicamenta enim 
attri<lb break="no" ed="#L" n="11"/>buta sunt substantiae, non quia est agens aut finie eorum, sed quia
<lb ed="#L" n="12"/>constituuntur per illam et est subiectum eorum . Dicit etiam Philosophus,
<lb ed="#L" n="13"/>primo Physicorum, quod subiecta natura cum causa formae est omnium
<lb ed="#L" n="14"/>quae fiunt sicut mater. Igitur, cum anima sit quaedam substantia sive forma
<lb ed="#L" n="15"/>substantialis, ens in potentia ad operationes et actus cognoscendi et 
appe<lb break="no" ed="#L" n="16"/>tendi qui sunt intus manentes, ex praedictis patet quod ipsa per suam
<lb ed="#L" n="17"/>nudam substantiam huiusmodi operationes efficere vel elicere non potest,
<lb ed="#L" n="18"/>reducendo scilicet se de potentia ad actum secundum illas sine alio agente
<lb ed="#L" n="19"/>et movente.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e422">
               <lb ed="#L" n="20"/>Deinde considerandum circa prin cipium passivum vel receptivum
<lb ed="#L" n="21"/>operationum vel actuum sive perfectionum. Et est dicendum quod aliquid
<lb ed="#L" n="22"/>in genere substantiae est per se ipsum immediatum principium sui actus
<lb ed="#L" n="23"/>sive suae perfectionis substantialis, scilicet substantia prima ; alioquin
<lb ed="#L" n="24"/>esset processus in infinitum. Oportet etiam in genere substantiae aliquid
<lb ed="#L" n="25"/>esse secundum se ipsum proximum principium suae perfectionis 
acci<lb break="no" ed="#L" n="26"/>dentalis, sive significetur per modum actus permanentis ut quantitas,
<lb ed="#L" n="27"/>albedo, vel habitus vel huiusmodi, sive per modum operationis quasi 
trans<lb break="no" ed="#L" n="28"/>euntis et in fieri, ut dealbari; alioquin etiam esset processus in infinitum.
<lb ed="#L" n="29"/>Sed circa illos actus vel perfectiones videtur distinguendum, quia quidam
<lb ed="#L" n="30"/>sunt connaturales et invariabiles, quidam autem adventitii et variabiles ac
<lb ed="#L" n="31"/>separabiles; et istorum quidam habent esse in actu completo et in facto
<lb ed="#L" n="32"/>esse secundum se et non in fieri vel quasi in fieri sic quod habent esse
<lb ed="#L" n="33"/>et conservari in subiecto per naturam subiecti et influentiam agentis 
uni<lb break="no" ed="#L" n="34"/>versalis absque praesentia agentis  proximi, ut caliditas et raritas et 
huius<lb break="no" ed="#L" n="35"/>modi in aliquo corpore; quaedam autem sunt quorum esse non consistit
<lb ed="#L" n="36"/>nisi in fieri vel quasi in fieri quorum quidam sunt actus imperfecti et entis
<pb ed="#L" n="119"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>imperfecti secundum quod huiusmodi, ut sunt omnes mutationes secundum
<lb ed="#L" n="2"/>formas accidentales de tertia specie qualitatis, quorum esse dependet ! ex
<lb ed="#L" n="3"/>praesentia agentis subiectum secundum tales dispositiones transmutantis ;
<lb ed="#L" n="4"/>quidam autem sunt actus completi  et perfecti et entis perfecti quorum
<lb ed="#L" n="5"/>esse consistit tamen quasi in fieri in quantum dependent continue ex 
con<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tinua praesentia proximi agentis, sicut patet de esse luminis vel intentionis
<lb ed="#L" n="7"/>coloris in medio, et simile est de actibus animae qui sunt videre, intelligere,
<lb ed="#L" n="8"/>et cetera. De talibus autem dicit Augustinus, octavo super Genesim, capitulo
<lb ed="#L" n="9"/>vigesimo sexto : aer praesente lumine non factus est lucidus, sed fit lucidus,
<lb ed="#L" n="10"/>quia si factus esset non autem fieret, absente lumine, lucidus maneret.
<lb ed="#L" n="11"/>Huiusmodi autem entia dicuntur habere esse quasi in fieri, non quia in esse
eorum sit successio sicut in motu et huiusmodi, sed quia sic dependent
<lb ed="#L" n="12"/>in esse suo ab obiecti et agentis praesentialitate, sicut entia vere successiva.
<lb ed="#L" n="13"/>Cum ergo sicut est ordo in formis substantialibus respectu materiae, scilicet
<lb ed="#L" n="14"/>quod materia non est immediate in potentia ad quamlibet formam, ut scilicet
<lb ed="#L" n="15"/>eodem modo sit transmutabilis ad quamlibet formam sed ordine quodam,
(ita quod secundum ponentes gradus in formis primo etiam sunt in materia
<lb ed="#L" n="16"/>quaedam formae ingenerabiles ut forma substantialitatis et corporeitatis
vel huiusmodi, et superveniunt aliae transmutabiles circa eam ordine
<lb ed="#L" n="17"/>quodam; secundum alios autem licet in materia numquam sit nisi una
<lb ed="#L" n="18"/>forma ? substantialis, tamen est talis gradus in formis quod est dare primam
<lb ed="#L" n="19"/>et ultimam ; nam formae elementorum sunt primae  in processu 
genera<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tionis et ultimae in resolutione corruptionis finalis et formae animalium sunt
<lb ed="#L" n="21"/>ultimae in processu generationis ; unde quia non quidlibet immediate fit ex
<lb ed="#L" n="22"/>quolibet, ultima forma adveniens materiae praesupponit in materia formas
<lb ed="#L" n="23"/>alias praeextitisse ? licet non maneat? simul cum illis), — ita videtur esse ordo
<lb ed="#L" n="24"/>in accidentibus respectu substantiae subiectae. Nam substantia quae 
secun<lb break="no" ed="#L" n="25"/>dum se est in potentia ad aliqua accidentia videtur ordine naturae esse
<lb ed="#L" n="26"/>prius in potentia ad accidentia propria et inseparabilia quam ad communia
<lb ed="#L" n="27"/>et separabilia sive variabilia et praecipue respectu accidentium quae habent
<lb ed="#L" n="28"/>esse in fieri vel quasi in fieri. Non enim potest substantia materialis esse
<lb ed="#L" n="29"/>immediatum subiectum alicuius transmutationis, nisi sit in actu secundum
<lb ed="#L" n="30"/>aliquod accidens aliquo modo fixum ; nec potest substantia aliqua illuminari
<lb ed="#L" n="31"/>vel immutari intentionaliter nisi etiam habeat aliquod accidens fixum ut
<lb ed="#L" n="32"/>diaphaneitatem vel huiusmodi, mediante quo huiusmodi accidentia 
susci<lb break="no" ed="#L" n="33"/>piat. Unde cum plura accidentia possunt esse simul in uno subiecto, sicut
<pb ed="#L" n="120"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ponentes plures formas substantiales in eodem ponunt quod in materia
<lb ed="#L" n="2"/>non recipitur aliqua forma secundum quam ipsa materia sit transmutabilis
<lb ed="#L" n="3"/>quin praesupponatur aliqua alia quasi inseparabilis sive ut magis materialis
<lb ed="#L" n="4"/>respectu alterius, ita videtur debere poni in accidentibus quod ubi ponitur
<lb ed="#L" n="5"/>circa substantiam aliquis actus accidentalis dicto modo variabilis et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cipue habens esse quasi in fieri, debet poni aliquod accidens aliud 
per<lb break="no" ed="#L" n="7"/>manens, quasi materialis dispositio ad talem actum. Ouamvis enim secundum
<lb ed="#L" n="8"/>negantes gradus formarum non sit aliqua forma ' substantialis invariabiliter 
<lb ed="#L" n="9"/>in materia mediante qua aliae formae substantiales variabiles circa eam
<lb ed="#L" n="10"/>recipiantur in ipsa, hoc autem ponitur in genere formarum accidentalium
<lb ed="#L" n="11"/>respectu substantiae in qua nata sunt esse accidentia ; hoc est quia materia
<lb ed="#L" n="12"/>cum sit de se in pura potentia nullum actum sibi determi nat, quia  pura
<lb ed="#L" n="13"/>potentia secundum se perfectibilis est quocumque ac tu indifferenter.
<lb ed="#L" n="14"/>Determinatum enim ad aliquid oportet aliquam actualitatem habere per
<lb ed="#L" n="15"/>quam determinet unam rem sibi magis quam aliam. Et ideo, sicut alias fuit
<lb ed="#L" n="16"/>determinatum, nulla forma potest invariabiliter esse in materia prima quae
<lb ed="#L" n="17"/>dicitur hyle secundum cursum naturae. Unde si in caelo sit vere et proprie
<lb ed="#L" n="18"/>materia, et praecipue eadem materia quae est in elementis, caelum est 
cor<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ruptibile per naturam. Sed subiectum accidentis est in actu, et ideo si est in
<lb ed="#L" n="20"/>potentia ad accidentia, videtur ex natura sua aliqua sibi secundum suam
<lb ed="#L" n="21"/>speciem convenientia determinare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e583">
               <lb ed="#L" n="22"/>Secundum praedicta est dicendum quod substantia secundum seipsam
<lb ed="#L" n="23"/>bene est principium passivum alicuius sui actus sive perfectionis, non
<lb ed="#L" n="24"/>quidem quae sit operatio in fieri vel quasi in fieri existens, sed quae sit
<lb ed="#L" n="25"/>accidens aliquod fixum et manens, et praecipue proprium et inseparabile
<lb ed="#L" n="26"/>et ipsam secundum rationem suae speciei consequens. Sed respectu 
poste<lb break="no" ed="#L" n="27"/>riorum accidentium et praecipue eorum quae dicto modo habent esse quasi
<lb ed="#L" n="28"/>in fieri non est per se immediatum principium etiam passivum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e601">
               <lb ed="#L" n="29"/>Et secundum hoc videtur quod operationes animae quae sunt cognoscere
<lb ed="#L" n="30"/>et appetere non insunt animae nisi mediantibus aliquibus proprietatibus
<lb ed="#L" n="31"/>prioribus ipsam animam fixe et naturaliter perficientibus quae dicuntur
<lb ed="#L" n="32"/>potentiae animae. Propter quod videtur quod potentiae animae dicant rem
<lb ed="#L" n="33"/>additam ipsi substantiae animae, non quidem relationem vel respectum
<lb ed="#L" n="34"/>solum 5 tum quia respectus sive relatio non est principium activum vel
<lb ed="#L" n="35"/>passivum sive ratio agendi vel patiendi, sed magis consequitur rem 
abso<lb break="no" ed="#L" n="36"/>lutam cui hoc convenit, tum quia in creaturis nihil advenit substantiae in
<lb ed="#L" n="37"/>actu per formam substantialem ut res alia quae  non sit accidens. j
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e623">
               <pb ed="#L" n="121"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Relatio ergo realis ut res alia ab essentia ' animae non potest advenire
<lb ed="#L" n="2"/>vel inesse ipsi substantiae animae, nisi sit accidens. Sed nulla relatio potest
<lb ed="#L" n="3"/>esse accidens nisi fundetur in aliquo accidente absoluto a quo originaliter
<lb ed="#L" n="4"/>habet suam realitatem. Propter quod, ut dicit Simplicius super praedicamenta,
<lb ed="#L" n="5"/>in capitulo de relatione : si praeordinentur quae in ordine subiectorum
<lb ed="#L" n="6"/>praeexistunt his quae ut accidentia superveniunt, palam quod non solum
<lb ed="#L" n="7"/>quantum, sed etiam quale praecedit ad aliquid. Nihil ergo potest esse vere
<lb ed="#L" n="8"/>relativum  ad genus relationis quae constituit unum praedicamentum inter
<lb ed="#L" n="9"/>alia praedicamenta accidentium, quin fundetur in aliquo accidente 
abso<lb break="no" ed="#L" n="10"/>luto, quod est quantitas vel qualitas.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g09929-d1e650">
               <lb ed="#L" n="11"/>Ex quo patet quod non videtur valere instantia quae datur contra hanc
<lb ed="#L" n="12"/>positionem de relationibus realibus, quae sunt accidentia variabilia circa
<lb ed="#L" n="13"/>substantiam et minimam? entitatem habentia, et tamen fundantur immediate
<lb ed="#L" n="14"/>in substantia, ut relatio identitatis et diversitatis inter duas substantias,
<lb ed="#L" n="15"/>etiam  si in eis non sit aliquod accidens absolutum. Haec enim instantia
<lb ed="#L" n="16"/>falsum supponere videtur. Unum enim in qualitate facit similitudinem quae
<lb ed="#L" n="17"/>est de genere accidentis ; unum vero in substantia facit relationem 
iden<lb break="no" ed="#L" n="18"/>titatis quae non est in genere accidentis, nec dicit rem aliquam additam ;
<lb ed="#L" n="19"/>sed videtur dicendum quod identitas quae causatur ex uno in substantia
<lb ed="#L" n="20"/>non potest poni relatio realis, et hoc videtur esse intentio Aristotelis in
<lb ed="#L" n="21"/>praedicamentis quod ? nulla substantia sit ad aliquid, et etiam Simplicius
<lb ed="#L" n="22"/>in fine capituli de relatione : in substantia secundum se non est relatio, sed
<lb ed="#L" n="23"/>omnis relatio quae est in substantia inest ei per aliquod accidens inhaerens.
<lb ed="#L" n="24"/>Est ergo identitas relatio rationis de identitate secundum numerum. Hoc
<lb ed="#L" n="25"/>satis est manifestum. Similiter etiam cum communitas speciei et generis in
<lb ed="#L" n="26"/>qua fundatur identitas secundum genus et speciem sit a ratione  et ens
<lb ed="#L" n="27"/>rationis, quia res nulla communis est pluribus distinctis et diversis, oportet
<lb ed="#L" n="28"/>quod talis identitas est relatio secundum rationem . Praedicta autem positio
<lb ed="#L" n="29"/>concordat his  qui dicunt potentias animae differre realiter a substantia
<lb ed="#L" n="30"/>animae, hac ratione quod potentia et actus ad idem genus referuntur. Quia
<lb ed="#L" n="31"/>ergo operatio animae non est in genere substantiae, et potentiam respectu
<lb ed="#L" n="32"/>huiusmodi operationis oportet non esse in genere substantiae. Non enim
<lb ed="#L" n="33"/>intelligunt, sicut aliqui arguunt contra ipsos, quod nullum accidens imme-
<pb ed="#L" n="122"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diate possit inesse substantiae, sed quod tale accidens non inest subiecto
<lb ed="#L" n="2"/>immediate quod intelligitur "nomine operationis, cuius esse est sic 
varia<lb break="no" ed="#L" n="3"/>bile et dependens et quasi in fieri existens. Cum argui tur de esse respectu
<lb ed="#L" n="4"/>essentiae dicendum est quod licet esse illud quod dicit dicat per modum
<lb ed="#L" n="5"/>actus fluentis, essentia vero per modum substantiae quiescentis, tamen ista
<lb ed="#L" n="6"/>duo unam et eamdem rem  simpliciter dicunt. Et sic non est verum quod
<lb ed="#L" n="7"/>esse dicat aliquem actum realiter differentem ab ipsa et cuius ipsa essentia
<lb ed="#L" n="8"/>sit principium. Item cum dicitur  secundum Augustinum, nono de trinitate,
<lb ed="#L" n="9"/>quod intelligere et diligere sunt quaedam vivere sive quaedam vitae, quare
<lb ed="#L" n="10"/>oportet quod subiectum istorum immediatum sit vivens, scilicet anima —
<lb ed="#L" n="11"/>nullum enim accidens potest esse quid vivens et cetera, — est dicendum quod
<lb ed="#L" n="12"/>sicut distinguimus de esse primo et secundo, ita et de vivere. Primus actus
<lb ed="#L" n="13"/>vitae est viventis per se quod est substantia animae separatae vel 
sub<lb break="no" ed="#L" n="14"/>stantia composita per animam tamen, secundus est substantiae mediante
<lb ed="#L" n="15"/>sua proprietate. Immo omnia accidentia sunt esse quaedam et sunt entis
<lb ed="#L" n="16"/>per se quod est substantia, cuius est esse simpliciter, et ista accidentia sunt
<lb ed="#L" n="17"/>principia quarumdam actionum quae etiam sunt esse quaedam et sunt ipsius
<lb ed="#L" n="18"/>substantiae ut principalis agentis, aliorum autem ut rationum agendi. 
Cali<lb break="no" ed="#L" n="19"/>ditas  enim est entitas quaedam, ignis et calere est actus quidam vel esse
<lb ed="#L" n="20"/>quoddam eius, sed non substantiale, et ideo licet esse substantiae sit, non
<lb ed="#L" n="21"/>est tamen eius  secundum se, sed secundum quod calida, et ita de calefacere
<lb ed="#L" n="22"/>intelligendum est. Et sic licet intelligere sit vivere et esse quoddam, non est
<lb ed="#L" n="23"/>tamen esse nec vivere substantiale animae, cum anima manente hoc circa
<lb ed="#L" n="24"/>ipsam varietur ; et ideo licet sit actus animae cuius est vivere principaliter,
<lb ed="#L" n="25"/>illud tamen non est  eius nisi mediante sua aliqua  proprietate.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>