<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="265"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e792"><!-- v27ab7-q4q11 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e792-Hd1e99">Quaestio 11</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e792-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum illud quod per se est malum possit aliquo modo fieri bonum
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e104">
               <lb ed="#L" n="26"/>QUAESTIO XI
<lb ed="#L" n="27"/>(LONGA)
<lb ed="#L" n="28"/>Utrum illud quod per se est malum possit aliquo
<lb ed="#L" n="29"/>modo fieri bonum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e115">
               <lb ed="#L" n="30"/>Post hoc vero quaerebatur aliud pertinens ad operationem boni,
<lb ed="#L" n="31"/>scilicet utrum illud quod per se vel secundum se est malum et illicitum
<pb ed="#L" n="266"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>possit aliquo modo fieri bonum et licitum. Et arguebatur quod sic, quia
<lb ed="#L" n="2"/>habere plura beneficia simul ab eodem est malum et illicitum per se vel
<lb ed="#L" n="3"/>secundum se, et tamen per dispensationem potest esse bonum et licitum.
<lb ed="#L" n="4"/>Quare et cetera. Antecedens probatur. Nam beneficia dantur propter
<lb ed="#L" n="5"/>officia vel servitia. De iure ergo naturali est ut deservienti et officium
<lb ed="#L" n="6"/>facienti detur beneficium vel stipendium et non deservienti non detur.
<lb ed="#L" n="7"/>Ergo malum est secundum se recipere beneficium ratione cuius non fit
<lb ed="#L" n="8"/>officium et servitium. Sed hoc contingit cum quis habet plura beneficia.
<lb ed="#L" n="9"/>Nam simul plura deservire non potest. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e144">
               <lb ed="#L" n="10"/>Contra. Quando aliquid est aliquale secundum se vel per se,
<lb ed="#L" n="11"/>oppositum nullo modo potest ei inesse. Ergo illud quod per se et
<lb ed="#L" n="12"/>secundum se est malum nullo modo potest esse vel fieri bonum, non
<lb ed="#L" n="13"/>ergo dispensatum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e156">
               <lb ed="#L" n="14"/>Respondeo dicendum quod quaecumque sunt bona vel mala secundum
<lb ed="#L" n="15"/>se, id est iusta vel iniusta loquendo generaliter in genere moris, sunt
<lb ed="#L" n="16"/>talia quod secundum se sunt de iure naturali vel divino, et convenientia
<lb ed="#L" n="17"/>rectae rationi vel contra haec. Sed in his sunt gradus: quaedam enim
<lb ed="#L" n="18"/>sic sunt bona secundum se quod ex natura sua sunt determinata ad
<lb ed="#L" n="19"/>bonum, ita quod nullo modo possunt esse mala nisi multum per accidens,
<lb ed="#L" n="20"/>sicut honorare parentes, et e contra est in malis. Haec autem sunt quae
<lb ed="#L" n="21"/>dicuntur esse bona et iusta vel mala et iniusta simpliciter de iure
<lb ed="#L" n="22"/>naturae, et de istis dantur praecepta moralia decalogi quae dicuntur
<lb ed="#L" n="23"/>praecepta iuris naturelis, de quibus dicitur a7 Aomanos' secundo: gentes
<lb ed="#L" n="24"/>quae legem non habent naturaliter ea quae legis sunt faciunt. Haec
<lb ed="#L" n="25"/>enim est scripta in cordibus hominum secundum naturalem aptitudinem
<lb ed="#L" n="26"/>ad faciliter apprehendendum, sicut contingit in principiis speculabilium,
<lb ed="#L" n="27"/>et etiam in talibus non cadit dispensatio quantum ad rationem iustitiae
<lb ed="#L" n="28"/>quam continent. Nam praecepta primae tabulae quae ordinant ad Deum
<lb ed="#L" n="29"/>continent ipsum ordinem ad bonum commune et finale quod est Deus.
<lb ed="#L" n="30"/>Praecepta autem secundae tabulae continent ipsum ordinem iustitiae
<lb ed="#L" n="31"/>inter homines observandae, ut scilicet nulli fiat indebitum et cuilibet
<lb ed="#L" n="32"/>reddatur debitum. Et de talibus dicit Bernardus  in epistula ad Adam
<lb ed="#L" n="33"/>monachum: quaedam sunt pura bona, quaedam pura mala, et etiam in
<pb ed="#L" n="267"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>his nullam debere fieri hominibus oboedientiam, quoniam nec illa
<lb ed="#L" n="2"/>omittenda sunt etiam cum prohibentur, nec ista cum iubentur 
commit<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tenda. De talibus etiam dicit Philosophus, secundo Ethicorum: quaedam
<lb ed="#L" n="4"/>confestim nominata convoluta sunt cum malitia, adulterium, furtum et
<lb ed="#L" n="5"/>cetera. Haec enim et omnia talia secundum se ipsa mala sunt, sed non
<lb ed="#L" n="6"/>superabundantiae ipsorum neque defectus quare neque medietas. Non
<lb ed="#L" n="7"/>ergo est circa hoc dirigere, sed semper peccare, neque est bene vel non
<lb ed="#L" n="8"/>bene circa talia in eo quod oportet, quando et quomodo; sed simpliciter
<lb ed="#L" n="9"/>facere quodcumque horum peccatum est.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e224">
               <lb ed="#L" n="10"/>Quomodo autem se debet habere aliquis, vel «uid faciendum vel
<lb ed="#L" n="11"/>fieri possit quantum ad horum determinationem, nihil ad praesens. Hoc
<lb ed="#L" n="12"/>tamen in universali dici potest quod quantum ad aliquam 
determina<lb break="no" ed="#L" n="13"/>tionem horum per applicationem ad singulos actus, ut scilicet hoc vel
<lb ed="#L" n="14"/>illud sit homicidium vel furtum vel rapina vel adulterium aut non, haec
<lb ed="#L" n="15"/>sunt mutabilia aliquando sola auctoritate divina, ut habere plures uxores
<lb ed="#L" n="16"/>vel huiusmodi, aliquando et ab homine, ut cum propter delictum personae
<lb ed="#L" n="17"/>non solum meretur puniri in corpore ut occidatur in quantum maleficus
<lb ed="#L" n="18"/>tali vel tali maleficio, sed etiam in bonis ut ei absque peccato rapinae
<lb ed="#L" n="19"/>auferantur sua quae heredes habere deberent et cetera, vel quod mutuum
<lb ed="#L" n="20"/>proditori patriae non reddatur et cetera. Si enim alicui auferatur quod
<lb ed="#L" n="21"/>suum erat, si debitum erat quod illud amitteret, non est furtum vei
<lb ed="#L" n="22"/>rapina quae praecepto deca!logi prohibentur. Unde cum filiis Israel
<lb ed="#L" n="23"/>praecepto Dei Aegyptiorum tulerunt spolia, non fuit furtum, quia hoc eis -
<lb ed="#L" n="24"/>debebatur ex sententia divina.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e259">
               <lb ed="#L" n="25"/>Quaedam autem sunt bona vel mala secundum se, in quantum ex
<lb ed="#L" n="26"/>istis. quasi primis principiis et regmulis iuris naturalis derivantur vel eis
<lb ed="#L" n="27"/>repugnant, et in tantum sunt mala vel bona in quantum eis conveniunt
<lb ed="#L" n="28"/>vel repugnant, et de talibus constituuntur leges humanae et praecepta
<lb ed="#L" n="29"/>tam affirmativa quam negativa quae dicuntur iura communia, et dicuntur
<lb ed="#L" n="30"/>positiva in quantum ab homine secundum rectam rationem, non quidem
<lb ed="#L" n="31"/>ut conclusiones quae necessario ex principiis tantum uno modo
<lb ed="#L" n="32"/>deducuntur, sed ut quaedam determinationes communium praeceptorum
<lb ed="#L" n="33"/>quae secundum diversitatem hominum et temporum et negotiorum
<pb ed="#L" n="268"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>diversimode expedit vel non expedit determinari. Et ponitur exemplum :
<lb ed="#L" n="2"/>de iure naturali est quod qui peccat puniatur. Ouod autem sic vel sic,
<lb ed="#L" n="3"/>est quaedam determinatio legis naturae quae debet fieri secundum
<lb ed="#L" n="4"/>rectum iudicium rationis, in quantum magis proportionatur praecepto
<lb ed="#L" n="5"/>iuris naturalis quod per ipsum determinatur. Et de talibus, ut dictum
<lb ed="#L" n="6"/>est, dantur lepes communes sive iura communia, quae in tantum sunt
<lb ed="#L" n="7"/>iustae in quantum sunt rectae secundum regulam rationis, cuius prima
<lb ed="#L" n="8"/>lex in agibilibus est lex naturae. Propter quod omnis lex humana in
<lb ed="#L" n="9"/>tantum est recta et iusta in quantum a lege naturae derivatur. Quod
<lb ed="#L" n="10"/>autem a lege naturali discordat est legis corruptela. Sed talia quae ut
<lb ed="#L" n="11"/>quaedam determinationes,non ut conclusiones necessario ex ipsis deductae
<lb ed="#L" n="12"/>se habent respectu praeceptorum legis naturalis dicto modo, non habent
<lb ed="#L" n="13"/>omnimodam necessitatem et immutabilitatem. Sunt tamen talia quae ut
<lb ed="#L" n="14"/>in pluribus sunt conferentia ad bonum commune propter quod 
consti<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tuuntur. Unde dicit iuris peritus  quod iura constitui oportet in his
<lb ed="#L" n="16"/>quae saepius accidunt. Ex his autem quae raro accidere possunt, iura
<lb ed="#L" n="17"/>non constituuntur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e320">
               <lb ed="#L" n="18"/>Quia autem in pluribus, non necessario in omnibus sunt conferentia,
<lb ed="#L" n="19"/>ideo possunt contingere aliqui casus in quibus id quod iusta lege
<lb ed="#L" n="20"/>constitutum est in communi, non expedit ab aliquibus singulis personis
<lb ed="#L" n="21"/>et in aliquo tempore observari. Et ideo talia non sic sunt bona secundum
<lb ed="#L" n="22"/>se quin in casu possint esse mala vel minus bona. Et ideo in talibus
<lb ed="#L" n="23"/>cadit dispensatio quae habet fieri ab illo qui habet multitudinem regere,
<lb ed="#L" n="24"/>propter quam talia sunt statuta. Et secundum hoc quod secundum se est
<lb ed="#L" n="25"/>bonum, potest in aliquo casu esse malum, et quod secundum se est
<lb ed="#L" n="26"/>malum potest esse in casu bonum. Contrarium enim eius quod lege vel
<lb ed="#L" n="27"/>iure communi est statutum secundum se est malum, sicut quod hoc iure
<lb ed="#L" n="28"/>statutum est, bonum est. Tamen in casu dicto modo est bonum, sed
<lb ed="#L" n="29"/>super illo debet fieri dispensatio ad hoc quod illud aliquis licite faciat
<lb ed="#L" n="30"/>et sit el bonum. Alioquin si aliquis auctoritate propria contra illud quod
<lb ed="#L" n="31"/>lege communi est statutum hoc faceret, peccaret. Dispensatio enim
<lb ed="#L" n="32"/>importat commensurationem alicuius communis ad singularia. Et sic in
<lb ed="#L" n="33"/>quacumque multitudine ex eo aliquis dicitur dispensare quod ordinat
<lb ed="#L" n="34"/>qualiter aliquod commune praeceptum sit a singulis implendum. Quando
<pb ed="#L" n="269"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ergo praeceptum accommodatum multitudini ut in pluribus, non est
<lb ed="#L" n="2"/>conveniens huic personae vel in hoc casu, quia vel per hoc impeditur
<lb ed="#L" n="3"/>aliquid melius vel etiam induceretur aliquod malum, habet locum
<lb ed="#L" n="4"/>dispensatio.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e370">
               <lb ed="#L" n="5"/>Non expediret autem quod hoc iudicio et potestati uniuscuiusque
<lb ed="#L" n="6"/>relinqueretur. Et ideo qui praeest multitudini habet dispensare in lege
<lb ed="#L" n="7"/>humana quae suae auctoritati innititur, ut scilicet in personis vel casibus
<lb ed="#L" n="8"/>in quibus lex deficit dirigat, et licentiam tribuat ut praeceptum legis non
<lb ed="#L" n="9"/>servetur. Sj autem absque ratione pro sola voluntate licentiam tribuat,
<lb ed="#L" n="10"/>non erit fidelis dispensator, sed crudelis dissipator. Cum enim leges et
<lb ed="#L" n="11"/>iura communia constituantur propter bonum commune, quando cum
<lb ed="#L" n="12"/>aliquo dispensatur ut legem communem non servet, non debet fieri in
<lb ed="#L" n="13"/>praeiudicium iuris communis, sed ut ad bonum commune profi | ciat.
<lb ed="#L" n="14"/>Alioquin dispensatio non valet, quia in talibus quae dicto modo sunt
<lb ed="#L" n="15"/>mala secundum se, et non solum quia prohibita ideo prohibentur, [quia]
<lb ed="#L" n="16"/>mala dispensatio proprie non facit de malo bonum ex parte rei circa
<lb ed="#L" n="17"/>quam fit dispensatio, sed solum ex parte legis vel statuti, prohibitionem
<lb ed="#L" n="18"/>in quantum est ab homine auferendo et non rationem prohibitionis quae
<lb ed="#L" n="19"/>est naturalis sive secundum rectam rationem ex parte rei immutando,
<lb ed="#L" n="20"/>sed determinat in quo casu lex deficit, et in quo non intendebat legislator
<lb ed="#L" n="21"/>ligare. Ouod quidem cum ex parte rei est bonum, licite fieret 
aucto<lb break="no" ed="#L" n="22"/>ritate singularis personae, si prohibitio legis vel superioris non
<lb ed="#L" n="23"/>obstaret.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e414">
               <lb ed="#L" n="24"/>Quaedam autem sunt talia quod secundum se non sunt bona vel
<lb ed="#L" n="25"/>mala dictis modis, sed sunt simpliciter indifferentia. Quantum est ex
<lb ed="#L" n="26"/>natura rei, possunt tamen esse bona vel mala per accidens sive per aliud
<lb ed="#L" n="27"/>in ordine ad aliud. Et super istis etiam sunt quaedam statuta legalia,
<lb ed="#L" n="28"/>cuius est quod feria sexta a carnibus abstineatur in reverentia Christi
<lb ed="#L" n="29"/>illo die patientis, qualia etiam erant plura caerimonialia in lege. Et cum
<lb ed="#L" n="30"/>talia cadunt sub praecepto legis, potest fieri sic dispensatio, quod illud
<lb ed="#L" n="31"/>quod esset malum vel illicitum sine dispensatione propter legis 
prohi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>bitionem, fit bonum sive non malum vel licitum per solam dispensationem
<lb ed="#L" n="33"/>dictam prohibitionem amoveatem, eo quod secundum se est indifferens,
<lb ed="#L" n="34"/>nec esset malum prohibitione stante nisi ratione prohibitionis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e441">
               <lb ed="#L" n="35"/>Sunt ergo in universo quaedam bona vel mala secundum se, quia
<lb ed="#L" n="36"/>ex natura sua omnino sunt determinata ad rectitudinem vel obliquitatem,
<lb ed="#L" n="37"/>ut non occidere innocentem, honorare patrem et cetera, debitis 
circum<lb break="no" ed="#L" n="38"/>stantiis adhibitis. Quaedam autem sunt bona vel mala solum quia
<lb ed="#L" n="39"/>ordinata auctoritate superioris vel prohibita, et in istis est ordo quia
<pb ed="#L" n="270"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quaedam etiam constituta sunt a Christo et a primitiva Ecclesia,
<lb ed="#L" n="2"/>quaedam autem ab apostolis et successoribus eorum et cetera. Pro
<lb ed="#L" n="3"/>quanto autem circa talia potest fieri dispensatio, scilicet in. quantum
<lb ed="#L" n="4"/>in casu possunt esse bona quae mala sunt secundum se, potest dici
<lb ed="#L" n="5"/>quod illud quod secundum se est malum, potest ex dispensatione esse
<lb ed="#L" n="6"/>bonum, non quidem aliquid unum et idem numero et secundum idem,
<lb ed="#L" n="7"/>sed sic quod illud quod in generalitate sua est malum, pro aliquo
<lb ed="#L" n="8"/>casu potest esse bonum, et hunc casum determinat superior 
dis<lb break="no" ed="#L" n="9"/>pensando.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e476">
               <lb ed="#L" n="10"/>Circa bona ergo vel. mala ecclesiastica pro quibus principaliter
<lb ed="#L" n="11"/>quantum ad beneficiorum distributionem quaestio proponebatur, est
<lb ed="#L" n="12"/>intelligendum quod loquendo de bono et malo secundum se primo modo,
<lb ed="#L" n="13"/>bonum est secundum se quod hierarchia ecclesiastica sit convenienter
<lb ed="#L" n="14"/>ordinata et malum est secundum se contrarium. Ad hoc autem quod
<lb ed="#L" n="15"/>haec sit ordinata sic, videtur pertinere tanquam bonum secundum se
<lb ed="#L" n="16"/>secundo modo ordo et distinctio graduum ecclesiasticorum et 
per<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sonarum, et praecipue a Christo et sanctis patribus institutus ad modum
<lb ed="#L" n="18"/>caelestis hierarchiae ut superiores teneant gradum suum respectu
<lb ed="#L" n="19"/>inferiorum et supremorum, et inferiores respectu superiorum, et supremus
<lb ed="#L" n="20"/>respectu omnium, de quo Bernardus , libro secundo ad Eugenium :
<lb ed="#L" n="21"/>sicut in caelo omnes angeli secundum gradum ordinati sunt sub uno
<lb ed="#L" n="22"/>capite Deo, ita hic sub uno summo pontifice primates vel patriarchae,
<lb ed="#L" n="23"/>archiepiscopi, episcopi, presbyteri vel abbates et ceteri, in hunc modum
<lb ed="#L" n="24"/>quod si dicat episcopus: nolo esse sub archiepiscopo, aut abbas: nolo
<lb ed="#L" n="25"/>oboedire episcopo, aut quicumque vilis et humilis religiosus : nolo oboedire
<lb ed="#L" n="26"/>nec episcopo nec archiepiscopo, sed ei in facie resistere, hoc de caelo
<lb ed="#L" n="27"/>non est, nisi tu forte angelorum quempiam dicentem audisti: ;zlo ! sub
<pb ed="#L" n="271"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>archangelis esse. Nullus enim dubitat quin iste ordo secundum se 
grene<lb break="no" ed="#L" n="2"/>raliter et ut in pluribus sit quid bonum et observandum. Ergo contrarium
<lb ed="#L" n="3"/>secundum s? est malum, quia quantumcumque aliquid in sua communitate
<lb ed="#L" n="4"/>sive regulariter et ut in. pluribus est tale, dicitur secundum se esse tale.
<lb ed="#L" n="5"/>Unde omnia de quibus sunt iura communia humana sive regulae et 
prae<lb break="no" ed="#L" n="6"/>cepta iuris sunt talia, quod secundum se sunt bona et contraria mala,
<lb ed="#L" n="7"/>et tamen in hoc cadit dispensatio. Unde subdit Bernardus : quid,
<lb ed="#L" n="8"/>inquis, pro | Zubes dispensare? Non, sed dissipare; misi ubi necessitas
<lb ed="#L" n="9"/>urget, ex causa est dispensatio vel ubi utilitas provocat non propria sed
<lb ed="#L" n="10"/>communis laudabilis. Sed quia illud est de his quae quantum ad regimen
<lb ed="#L" n="11"/>Zcclesiae sunt magis secundum se bona et a Christo dicto modo instituta,
<lb ed="#L" n="12"/>magis debet esse difficilis et rara dispensatio, quia fructus talis 
dispen<lb break="no" ed="#L" n="13"/>sationis rarus videtur. Unde dicit ibidem : nolo praetendas mihi
<lb ed="#L" n="14"/>fructum emancipationis. Nullus est enim nisi quod mihi episcopi 
insolen<lb break="no" ed="#L" n="15"/>tiores, monachi dissolutiores sunt. Unde sicut in caelo nunquam fiunt
<lb ed="#L" n="16"/>tales exceptiones quia semper inferiores convenienter se habent ad
<lb ed="#L" n="17"/>medios et medii ad superiores, ita quamdiu sic ordinati in Ecclesia se
<lb ed="#L" n="18"/>habent convenienter, non debet fieri talis exceptio et ut convenienter
<lb ed="#L" n="19"/>se habeant debet studeri potius quam debeant eximi. Bonum etiam
<lb ed="#L" n="20"/>secundum se est quia hoc requirit ordo ecclesiasticae hierarchiae quod ,
<lb ed="#L" n="21"/>personae ecclesiasticae sunt distinctae et convenienter multiplicatae. Et
<lb ed="#L" n="22"/>ad hoc constituta sunt diversa et distincta beneficia ut diversae et
<lb ed="#L" n="23"/>distinctae personae in ,diversis locis Deo serviant, et officium 
ecclesia<lb break="no" ed="#L" n="24"/>sticum ad honorem Dei et utilitatem Ecclesiae exerceant[ur], et quod una
<lb ed="#L" n="25"/>persona diversis beneficiis et ecclesiis non deputetar. Gregorius, ocfogesina
<lb ed="#L" n="26"/>nona distinctione, capitulo : singula ecclesiastici iuris officia singulis
<lb ed="#L" n="27"/>quibuscumque personis singillatim connecti iubemus. Sicut enim in uno
<lb ed="#L" n="28"/>corpore multa membra habemus, omnia autem membra non eundem actum
<lb ed="#L" n="29"/>habent, ita in Ecclesiae corpore conferendum est hoc officium uni, alii
<lb ed="#L" n="30"/>autem est committendum 7//u4, neque uni personae duarum rerum officia
<lb ed="#L" n="31"/>committenda sunt. Sicut enim varietas membrorum per diversa officia
<lb ed="#L" n="32"/>et robur corporis servat et pulchritudinem repraesentat, ita varietas
<lb ed="#L" n="33"/>personarum per diversa officia distributa et fortitadinem et venustatem
<lb ed="#L" n="34"/>sanctae Ecclesiae Dei manifestat. Et. sicut indecorum est ut in corpore
<pb ed="#L" n="272"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>alterum membrum alterius fungatur officio, ita noxium turpissimumque
<lb ed="#L" n="2"/>est si singula rerum ministeria personis /£ofidem ? non fuerunt
<lb ed="#L" n="3"/>distributa.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e602">
               <lb ed="#L" n="4"/>Ecce statutum generale quo prohibentur haberi plura beneficia simul,
<lb ed="#L" n="5"/>tanquam malum secundum se, quia rationi contrarium, ut patet per
<lb ed="#L" n="6"/>rationes hic positas. Unde quod beneficia diversa diversis personis
<lb ed="#L" n="7"/>conferantur et quod diversae personae diversa beneficia habeant, hoc
<lb ed="#L" n="8"/>non est bonum quia praeceptum, nec quod una habeat plures est
<lb ed="#L" n="9"/>malum quia prohibitum ; immo quia hoc est bonum secundum se dicto
<lb ed="#L" n="10"/>modo et illud malum, et ideo hoc est praeceptum et illud prohibitum
<lb ed="#L" n="11"/>per statuta et iura communia. Hoc quidem [enim] est de iure communi
<lb ed="#L" n="12"/>quod unus non nisi unum habeat. lus autem commune non debet esse
<lb ed="#L" n="13"/>nisi de eo quod secundum se ut in pluribus est bonum. Unde dicitur
<lb ed="#L" n="14"/>Extra de clericis non residentibus, capitulo Quia multa : cum
<lb ed="#L" n="15"/>ecclesiasticum ministerium committi debet, talis persona ad hoc quaeratur
<lb ed="#L" n="16"/>quae residere in loco et curam elus per se ipsam valeat exercere.
<lb ed="#L" n="17"/>Alias enim, ut dicitur capitulo Relatum , poterunt amoveri nisi forte ?
<lb ed="#L" n="18"/>de licentia praelatorum suorum vel pro studio litterarum vel pro aliis
<lb ed="#L" n="19"/>honestis causis conti[n]gerit  eos: abesse. Unde non solum habere plura
<lb ed="#L" n="20"/>est secundum se malum, sed etiam abesse est secundum se malum, ut
<lb ed="#L" n="21"/>residere et deservire est secundum se bonum; cadit tamen dispensatio in
<lb ed="#L" n="22"/>utroque. Item de prohibitione generali habetur vigesima prima, quaestione
<lb ed="#L" n="23"/>prima : in duabus ecclesiis aliquem posse connumerari septima synodus
<lb ed="#L" n="24"/>prohibet. Negotiationis enim est hoc et turpissimum commodum. Ex quo
<lb ed="#L" n="25"/>patet quod secundum se dicto modo est malum. Sed in casu potest esse
<lb ed="#L" n="26"/>licitum et bonum, scilicet cum unum non sufficit (iam enim non sunt
<lb ed="#L" n="27"/>plura ut plura), vel cum una est intitulata et alia commendata, vel cum
<lb ed="#L" n="28"/>unum dependet ex altero, item propter penuriam clericorum, item ex
<lb ed="#L" n="29"/>dispensatione. Et in praedictis casibus non est potestas papae 
dispen<lb break="no" ed="#L" n="30"/>sandi reservata, sed quasi communi dispensatione sive praecepti generalis
<lb ed="#L" n="31"/>quantum ad praedictos casus obligatione amota, potest hoc fieri quia
<lb ed="#L" n="32"/>episcopus habens intitulatam ? potest aliam commendare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e792-d1e667">
               <lb ed="#L" n="33"/>Est ergo secundum se bonum quod diversis diversa beneficia
<lb ed="#L" n="34"/>conferantur et maioribus maiora et meliora, et contrarium malum secun-
<pb ed="#L" n="273"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>dum se, scilicet dare uni plura et minus bono maius. Sed cum una
<lb ed="#L" n="2"/>mediocres, vel cum aliquis universali Ecclesiae plus potest proficere
<lb ed="#L" n="3"/>nec habet redditus sufficientes, tunc. bonum est quod tali plura 
con<lb break="no" ed="#L" n="4"/>ferantur beneficia et quod secum in hoc dispensetur. Unde Bernardus 
<lb ed="#L" n="5"/>ad "Theobaldum comitem : honores et dignitates ecclesiasticae — his
<lb ed="#L" n="6"/>debentur qui eas digne et secundum Deum administrare possint et
<lb ed="#L" n="7"/>velint. Non cuiquam plures in pluribus ecclesiis habere licet nisi
<lb ed="#L" n="8"/>dispensatione ob magnam vel ecclesiae necessitatem vel personae
<lb ed="#L" n="9"/>utilitatem non propriam sed communem ecclesiae, ut dictum est. 
Alio<lb break="no" ed="#L" n="10"/>ergo modo est malum habere plura beneficia et comedere carnes aliqua
<lb ed="#L" n="11"/>die certa prohibita, et alia debet esse ratio dispensandi hinc inde.
<lb ed="#L" n="12"/>Nam si papa amoveret statutum generale quo prohibentur plura beneficia
<lb ed="#L" n="13"/>teneri simul, tamen nihilominus adhuc esset malum in eisdem casibus
<lb ed="#L" n="14"/>in quibus nunc malum est. Sed nunc malum est et secundum se et
<lb ed="#L" n="15"/>ratione prohibitionis; tunc autem solum secundum se. Sed si amoveretur
<lb ed="#L" n="16"/>praeceptum quo prohibentur carnes aliqua certa die, simpliciter esset
<lb ed="#L" n="17"/>licitum comedere. In primo ergo casu dispensatio non facit licitum, sed
<lb ed="#L" n="18"/>in secundo casu facit. In una tamen ecclesia simul plura tenentur sine
<lb ed="#L" n="19"/>nova vel speciali dispensatione ut praebenda et archidiaconatus et cetera
<lb ed="#L" n="20"/>quae tamen alicubi distinguuntur, et aliquando in diversis ut praebenda
<lb ed="#L" n="21"/>cum aliqua dignitate alterius ecclesiae antiquitus annexa. Sicut autem
<lb ed="#L" n="22"/>licitum est. tenere simul praebenda» et archidiaconatum eiusdem
<lb ed="#L" n="23"/>ecclesiae sine nova dispensatione, vel praebendam in una ecclesia
<lb ed="#L" n="24"/>et praeposituram  in alia, ita etiam cum nova dispensatione possunt
<lb ed="#L" n="25"/>haec coniungi.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>