<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="69"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g05901"><!-- v27ab7-q5-q15 -->
            <head xml:id="v27ab7-g05901-Hd1e99">Quaestio 15</head>
            <head xml:id="v27ab7-g05901-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum ille qui a iudice non habente potestatem ipsum absolvendi in foro interiori
      paenitentiae, ab eodem iudice absolutus in foro exteriori, si de contumaciis non
      confiteatur proprio sacerdoti, sit in statu salutis
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e104">
               <lb ed="#L" n="14"/>QUAESTIO XV.
<lb ed="#L" n="15"/>Utrum ille qui a iudice non habente potestatem ipsum absolvendi in foro interiori
<lb ed="#L" n="16"/>paenitentiae, ab eodem iudice absolutus in foro exteriori, si de contumaciis non
<lb ed="#L" n="17"/>confiteatur proprio sacerdoti, sit in statu salutis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e115">
               <lb ed="#L" n="18"/>Deinde circa omissionem voluntatis quae rebatur unum pertinens ad sacramentum
<lb ed="#L" n="19"/>poenitentiae, scilicet utrum ille qui diversis excommunicationibus propter diversas 
con<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tumacias a iudice non habente potestatem ipsum absolvendi sacramentaliter in foro
<lb ed="#L" n="21"/>interiori poenitentae, ab eodem iudice a dictis excommunicationibus absolutus in foro
<lb ed="#L" n="22"/>exteriori, si de huiusmodi contumaciis pro quibus excommunicatus fuit non confiteatur
<lb ed="#L" n="23"/>proprio sacerdoti et ab illis? sacramentaliter absolvatur, sit in statu salutis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e131">
               <lb ed="#L" n="24"/>Et arguebatur quod non; quia qui non conteritur nec confitetur de his quae sunt
<lb ed="#L" n="25"/>peccata mortalia et quae debet scire esse talia non est in statu salutis. Talis est ille; nam
<lb ed="#L" n="26"/>iudicio naturalis rationis scit quod, qui non obedit suo superiori in his in quibus ei tenetur
<lb ed="#L" n="27"/>obedire, peccat mortaliter.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e143">
               <lb ed="#L" n="28"/>Contra arguitur. Quia qui probabiliter credit se fuisse absolutum? sufficienter  ab aliquo
<lb ed="#L" n="29"/>peccato est in statu salutis, licet non faciat se inde absolvi de eodem. Sed talis est 
huius<lb break="no" ed="#L" n="30"/>modi. Nam scit se esse? absolutum ab illo cui in obediens fuit et probabiliter potest
<lb ed="#L" n="31"/>aestimare quod talis qui est eius superior ipsum sufficienter absolvit. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e154">
               <lb ed="#L" n="32"/>Respondeo dicendum, quod excommunicatio, si iuste feratur, praesupponit peccatum 
<lb ed="#L" n="33"/>pro quo ipsa potest infligi. Ipsa enim secundum se non est peccatum nec peccatum efficit;
<lb ed="#L" n="34"/>immo magis est quaedam poena medicinalis, quia hoc habet excommunicatio quod 
excom<lb break="no" ed="#L" n="35"/>municatum excludit a perceptione et participatione sacramentorum et a communione et
<lb ed="#L" n="36"/>societate fidelium ; et ideo absolutio ab excommunicatione per se nihil aliud facit nisi quod
<lb ed="#L" n="37"/>istam poenam amovet et excommunicatum restituit ad statum in quo sit ? habilis ad 
per<lb break="no" ed="#L" n="38"/>ceptionem sacramentorum et ad communionem fidelium, si aliud non obsistat. Et ideo,
<lb ed="#L" n="39"/>sicut peccatum pro quo excommunicatio infligitur non causavit ipsa excommunicatio, ita
<pb ed="#L" n="70"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>etiam absolutio ab excommunicatione illud peccatum non abolet, saltem per se et directe,
<lb ed="#L" n="2"/>sed relinquit quantum est de se.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e180">
               <lb ed="#L" n="3"/>Sed quia qui convenienter et humiliter absolvitur et cum dolore cordis debet 
huius<lb break="no" ed="#L" n="4"/>modi absolutionem petere ab excommunicatione lata in eum pro contumacia et peccato
<lb ed="#L" n="5"/>suo, ideo etiam videtur quod simpliciter cum hoc, virtute contritionis, peccatum 
huius<lb break="no" ed="#L" n="6"/>modi deleatur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e191">
               <lb ed="#L" n="7"/>Sed quia ille, cui a Deo remissum est peccatum virtute contritionis, nihilominus
<lb ed="#L" n="8"/>tenetur tempore et loco confiteri et absolutionem sacramentalem suscipere, talis! sic a
<lb ed="#L" n="9"/>iudice absolutus videtur remanere obligatus ad confitendum de illo peccato sacerdoti
<lb ed="#L" n="10"/>et peccare videtur si non confiteatur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e202">
               <lb ed="#L" n="11"/>Sed, quia aliquid in tantum est peccatum in quantum est  voluntarium, non est autem
<lb ed="#L" n="12"/>voluntarium ? quod fit vel omittitur per ignorantiam, cum non possimus velle quod 
igno<lb break="no" ed="#L" n="13"/>ramus ; — alia autem tenentur scire litterati, alia laici; nam ea quae sunt de iure naturali
<lb ed="#L" n="14"/>omnes scire tenentur aliquo modo, in quantum pertinent ab bonum vel malum moris ;
<lb ed="#L" n="15"/>quae autem sunt de iure positivo et divino scire tenentur clerici et praecipue praelati,
<lb ed="#L" n="16"/>quantum ad ea quae ad regimen animarum spectant; laici autem talia scire non possunt
<lb ed="#L" n="17"/>nisi quantum per doctrinam suorum praelatorum discunt ; — cum ergo de iure naturae sit
<lb ed="#L" n="18"/>quod inferiores suis superioribus obediant, secundum quod dicitur Romanos, tertio decimo,
<lb ed="#L" n="19"/>unusquisque tenetur scire quod peccatum inobedientiae est transgredi praeceptum 
supe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>rioris et esse respectu ipsius contumacem et rebellem; et ideo de hoc quilibet tenetur
<lb ed="#L" n="21"/>conteri et dolere, et debet de hoc suo superiori satisfacere et absolutionem ab ecclesia
<lb ed="#L" n="22"/>super tali delicto procurare. Sed quia ecclesia habet duplices claves, scilicet 
iurisdic<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tionis in foro exteriori et sacramentales in foro privato; harum autem clavium 
distinc<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tionem et efficaciam scire non videtur ad laicos simplices pertinere, nisi pro quanto
<lb ed="#L" n="25"/>super hoc a praelatis instruuntur ; nam cum videant quod non sacerdotes excommunicant
<lb ed="#L" n="26"/>pro contumacia et ab huiusmodi  excommunicatione absolvant et pro inobedientia 
poe<lb break="no" ed="#L" n="27"/>nam aliquam imponant, ideo si? simplex laicus aestimet se per hoc ecclesiae sufficienter
<lb ed="#L" n="28"/>reconciliatum, quia videns ecclesiam esse unam et corpus unum cuius rectores sunt
<lb ed="#L" n="29"/>praelati ecclesiae, cum unus ministrorum ecclesiae super aliquo delicto circa ipsum usus
<lb ed="#L" n="30"/>est officio suo, non credit quod oporteat alium circa hoc aliquid facere, videtur posse
<lb ed="#L" n="31"/>per ignorantiam excusari.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e250">
               <lb ed="#L" n="32"/>Sed sacerdotes in talibus debent suos subditos informare, praedicando eis de 
inobe<lb break="no" ed="#L" n="33"/>dientia, tam respectu praelatorum quam principum ' saecularium. Nam laici etiam, cum
<lb ed="#L" n="34"/>transgrediuntur praeceptum aliquod principis, si super hoc componant cum eo et pacem
<lb ed="#L" n="35"/>faciant, non credunt quod plus sit faciendum; quia forte non credebant se obligari
<lb ed="#L" n="36"/>per huiusmodi transgressionem nisi ad poenam et non ad culpam. Et ideo esset eis
<lb ed="#L" n="37"/>praedicandum quomodo etiam superiores homines publice et Deum occulte offendunt,
<lb ed="#L" n="38"/>et quod se omni offensa Dei tenentur confiteri sacerdoti in secreto, licet satisfecerint
<lb ed="#L" n="39"/>exterius praelato.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g05901-d1e271">
               <lb ed="#L" n="40"/>Per praedicta patet responsio ad obiecta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>