<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="223"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e619"><!-- v27ab7-q3q12 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e619-Hd1e99">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e619-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum uxor possit dare eleemosynam invito et contradicente marito
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e104">
               <pb ed="#L" n="223"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO XII
<lb ed="#L" n="2"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum uxor possit dare eleemosynam invito et
<lb ed="#L" n="4"/>contradicente marito.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e117">
               <lb ed="#L" n="5"/>Ad secundum praedictorum sic proceditur et arguitur quod uxor
<lb ed="#L" n="6"/>potest dare eleemosynam invito et contradicente marito, quia illud
<lb ed="#L" n="7"/>propter quod aliquis laudatur non solum est licitum sed virtuosum.
<lb ed="#L" n="8"/>Sed beata Lucia commendatur ex hoc quod eleemosynas dabat 
irre<lb break="no" ed="#L" n="9"/>quisito, immo etiam non consentiente sponso. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e130">
               <lb ed="#L" n="10"/>Contra. Secundum Apostolum , prima ad Corinthios, undecimo,
<lb ed="#L" n="11"/>vir est caput mulieris et cetera. Sicut ergo membra corporis capiti
<lb ed="#L" n="12"/>subsunt et ab ipso reguntur, ita et mulier debet subesse viro et
<lb ed="#L" n="13"/>gubernari ab ipso. Sed qui debet gubernari et regi ab alio, non
<lb ed="#L" n="14"/>debet facere aliquid contra eius voluntatem vel prohibitionem. Quare et
<lb ed="#L" n="15"/>cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e147">
               <lb ed="#L" n="16"/>Dicendum quod cum nullus possit aliquid dare sive de aliquo
<lb ed="#L" n="17"/>eleemosynam facere nisi pro quanto habet ius et dominium in illa re
<lb ed="#L" n="18"/>vel quantum ad proprietatem et plenam possessionem, et ex consequenti
<lb ed="#L" n="19"/>quantum ad dispensationem, vel saltem quantum ad dispensationem, —
<lb ed="#L" n="20"/>ili qui subsunt aliis quantum ad proprias personas et bona exteriora in
<lb ed="#L" n="21"/>quantum illis subsunt, nec de se ipsis nec de bonis exterioribus possunt
<lb ed="#L" n="22"/>uti contra voluntatem et praeceptum superioris, quia in tantum in 
quan<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tum secundum ista subsunt, dispensatio et dispositio illorum ad
<lb ed="#L" n="24"/>superiorem pertinet. Unde cum monachus vel religiosus subsit suo
<lb ed="#L" n="25"/>superiori, quantum ad personam propriam et quantum ad bona exteriora
<lb ed="#L" n="26"/>quibus utitur humana fragilitas, pro quanto se in talibus superiori suo
<lb ed="#L" n="27"/>subiecit, non potest de se ipso nec de huiusmodi bonis facere aliquid
<lb ed="#L" n="28"/>contra eius voluntatem; immo etiam non nisi secundum eius voluntatem.
<lb ed="#L" n="29"/>Et ideo cum non habet aliquam administrationem bonorum exteriorum,
<lb ed="#L" n="30"/>nihil potest dare pauperibus 'sine voluntate explicita et actuali vel
<pb ed="#L" n="224"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>implicita et habituali superioris, nisi in. extrema necessitate in qua ex
<lb ed="#L" n="2"/>divino praecepto quo tenemur proximos diligere magis tenemur oboedire
<lb ed="#L" n="3"/>Deo quam homini, et ita proximo in extrema necessitate existenti
<lb ed="#L" n="4"/>subvenire etiam contra praeceptum cuiuscumque superioris. Sed de hoc
<lb ed="#L" n="5"/>nihil ad propositum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e195">
               <lb ed="#L" n="6"/>Cum igitur uxor subsit potestati viri, quantum ad corpus vel
<lb ed="#L" n="7"/>personam suam et quantum ad bona exteriora sive ipsorum 
dispensa<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tionem, ideo nec votum abstinentiae sine consensu viri potest emittere
<lb ed="#L" n="9"/>et etiam si emiserit vir potest revocare. Et hoc est quod dicitur trigesima
<lb ed="#L" n="10"/>tertia, quaestione quinta : manifestum est, ita voluisse legem feminam
<lb ed="#L" n="11"/>sub viro esse, ut nulla eius vota quae abstinentiae causa voverit,
<lb ed="#L" n="12"/>reddantur ab ea, nisi auctor vir fuerit permittendo et cetera. Quia licet
<lb ed="#L" n="13"/>in debito coniugii aeque mulier habet potestatem viri sicut vir mulieris,
<lb ed="#L" n="14"/>et ideo votum continentiae vir non potest facere contra voluntatem
<lb ed="#L" n="15"/>uxoris, in ceteris tamen vir est caput mulieris et cetera, et mulier est
<lb ed="#L" n="16"/>paene famula eius, ut ibidem dicitur capitulo Haec imago . Hoc etiam
<lb ed="#L" n="17"/>convenit monacho vigesima !, quaestione quarta  : monachis non licet
<lb ed="#L" n="18"/>votum vovere sine consensu abbatis. Si | autem voverint, frangendum
<lb ed="#L" n="19"/>est. Item eadem ratione non potest uxor quicquid dare de rebus 
com<lb break="no" ed="#L" n="20"/>munibus sibi et marito sine consensu mariti. Unde eadem quaestione,
<lb ed="#L" n="21"/>capitulo Ouod Deo pari consensu , Augustinus  dicit ibi cuidam
<lb ed="#L" n="22"/>coniugatae: nihil de tua veste, nihil de auro vel de argento vel pecunia
<lb ed="#L" n="23"/>vel rebus terrenis tuis sine arbitrio eius facere debuisti. Et ibi dicit
<lb ed="#L" n="24"/>Glossa  quod duplicem servitutem habet vir in uxore, unam ad debitum,
<lb ed="#L" n="25"/>aliam ad ministerium. Cum ergo vir habeat plenam potestatem dispensandi
<lb ed="#L" n="26"/>et disponendi de bonis temporalibus etiam ad mulierem pertinentibus,
<lb ed="#L" n="27"/>videtur quod de nulla re nec etiam de dote quae datur propter onera
<lb ed="#L" n="28"/>matrimonii supportanda quae magis pertinet ad ipsam quam res aliae,
<lb ed="#L" n="29"/>possit uxor eleemosynam facere nisi in quantum hoc procedit de licentia
<lb ed="#L" n="30"/>et voluntate viri explicita et in actu, vel implicita et in habitu.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e252">
               <pb ed="#L" n="225"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Si tamen habeat secundum consuetudinem alicuius terrae aliqua
<lb ed="#L" n="2"/>bona paraphernalia, id est, aliquas res proprias praeter dotem, a para
<lb ed="#L" n="3"/>quod est iuxta, et pherna' quod est dos, potest de illis libere etiam
<lb ed="#L" n="4"/>invito marito facere eleemosynam. In quibusdam enim locis huiusmodi
<lb ed="#L" n="5"/>paraphernalia locum non habent, sed eo ipso quod vir ducit uxorem,
<lb ed="#L" n="6"/>omnia quae habet uxor intelligitur accipere in dotem, et eadem ratione
<lb ed="#L" n="7"/>etiam omnia quae postea acquirit vel lucratur transeunt in potestatem
<lb ed="#L" n="8"/>et dominium viri, sicut etiam quae acquirit vel lucratur monachus in
<lb ed="#L" n="9"/>dominium monasterii, et ideo etiam habet solus vir omnium 
administra<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tionem quae habuit uxor et quae acquirit, nisi quantum de consuetudine
<lb ed="#L" n="11"/>honesta aut de licentia viri praedicta conceditur uxori. Si enim cum
<lb ed="#L" n="12"/>uxor tradit se marito intelliguntur tradi quaecumque habet uxor, multo
<lb ed="#L" n="13"/>magis etiam omnia quae postea quocumque modo acquirit uxor intrant
<lb ed="#L" n="14"/>dominium et possessionem sive proprietatem ipsius vir. Hoc enim
<lb ed="#L" n="15"/>exigit bonum et perfectio cuiuslibet multitudinis sive communitatis, quod
<lb ed="#L" n="16"/>unus sit qui principetur et habeat potestatem administrandi secundum
<lb ed="#L" n="17"/>quod competit unicuique; in domo autem hoc competit patri familias.
<lb ed="#L" n="18"/>Unde de rebus sic principaliter ad administrationem viri pertinentibus
<lb ed="#L" n="19"/>quae tamen secundum consuetudinem solent ad dispensationem uxorum
<lb ed="#L" n="20"/>pertinere ut de pane, vino et huiusmodi aliis communibus domesticis
<lb ed="#L" n="21"/>et familiaribus, potest et debet pro se et pro viro quasi negotium
<lb ed="#L" n="22"/>commune gerendo facere eleemosynas, moderate tamen secundum 
quan<lb break="no" ed="#L" n="23"/>titatem facultatum viri sive communium, et secundum maiorem et minorem
<lb ed="#L" n="24"/>multitudinem et necessitatem pauperum, et secundum condicionem ipsorum.
<lb ed="#L" n="25"/>Nam magis coniunctis magis est providendum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e311">
               <lb ed="#L" n="26"/>Unde non videtur habere necessitatem distinctio qua dicitur quod
<lb ed="#L" n="27"/>uxor aut est lucrosa et negotiosa aut non, sed otiosa, quia quantumcumque
<lb ed="#L" n="28"/>fuerit lucrosa, ea tamen quae lucratur efficiuntur sub potestate domini
<lb ed="#L" n="29"/>ad dispensandum et administrandum. Verumtamen facilius debet habere
<lb ed="#L" n="30"/>licentiam disponendi de talibus quam aliis, et facilius potest sibi 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>formare conscientiam etiam absque licentia expressa quod hoc implicite
<lb ed="#L" n="32"/>et in habitu velit maritus et cetera. Et etiam quantum ad alia bona
<lb ed="#L" n="33"/>potest sibi uxor formare conscientiam ex qualitate sive condicione eius
<lb ed="#L" n="34"/>cui vult dare, utpote si sit multum indigens aut si sit coniunctus et
<lb ed="#L" n="35"/>cetera, cogitans quod si maritus hoc attenderet et videret, huiusmodi
<lb ed="#L" n="36"/>factum sibi placeret. Sed si sciat hoc omnino esse contra voluntatem
<lb ed="#L" n="37"/>et praeceptum mariti, nullo modo aliquid dare debet nisi in extrema
<pb ed="#L" n="226"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>necessitate, ubi eius praecepto non astringitur. Ouantum ad hoc cavere
<lb ed="#L" n="2"/>sibi! debet uxor ne propter vehementem affectionem quam habet ad
<lb ed="#L" n="3"/>aliquos quibus dare vellet, obnubiletur in aestimando velle virum ? hoc
<lb ed="#L" n="4"/>si sciret, aut etiam ne confidens in hoc quod ipsa aestimat magnum
<lb ed="#L" n="5"/>bonum esse dare tali, iudicet hoc etiam debere velle maritum, aut si
<lb ed="#L" n="6"/>non vellet, malus esset: frequenter enim sunt talia iudicia falsa. Et
<lb ed="#L" n="7"/>etiam licet male faceret maritus si hoc non vellet, ipsa tamen non
<lb ed="#L" n="8"/>potest dare, cum etiam ipse | possit male facere retractando votum
<lb ed="#L" n="9"/>mulieris et tamen teneatur mulier oboedire, ut dicitur in capitulo
<lb ed="#L" n="10"/>superiore .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e619-d1e363">
               <lb ed="#L" n="11"/>De beata autem Lucia dicendum est quod ipsa habebat sponsum,
<lb ed="#L" n="12"/>non virum sive maritum, et ideo de consensu matris, absque consensu
<lb ed="#L" n="13"/>sponsi eleemosynas facere poterat et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>