<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="173"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g14834"><!-- v27ab7-q6-q8 -->
            <head xml:id="v27ab7-g14834-Hd1e99">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="v27ab7-g14834-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum perniciosum sit dicere quod actus voluntatis non possit fer se esse obiectum voluntatis
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e104">
               <pb ed="#L" n="173"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO VIII.
<lb ed="#L" n="2"/>Utrum perniciosum sit dicere quod actus voluntatis non possit
<lb ed="#L" n="3"/>fer se esse obiectum voluntatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e115">
               <lb ed="#L" n="4"/>Postea ad secundum praedictorum, scilicet utrum dicere quod actus
<lb ed="#L" n="5"/>voluntatis non possit esse per se obiectum voluntatis sit perniciosum,
<lb ed="#L" n="6"/>arguebatur quod sic. Quia dicere contra veritatem Sacrae Scripturae est
<lb ed="#L" n="7"/>perniciosum. Sed hoc dicere est dicere contra veritatem Sacrae Scripturae.
<lb ed="#L" n="8"/>Quare et cetera. Maior patet. Minor probatur; quia dicitur in Psaltes :
<lb ed="#L" n="9"/>concupivit anima mea desiderare iustificationes tuas in omni tempore. Sed
<lb ed="#L" n="10"/>desiderare iustificationes Dei est actus voluntatis et tamen, ut patet, est
<lb ed="#L" n="11"/>etiam obiectum ipsius voluntatis. Quare et cetera. Item, ibi dicitur in glossa !
<lb ed="#L" n="12"/>quod dilectio qua diliguntur diligenda est diligenda. Sed diligere diligenda
<lb ed="#L" n="13"/>est actus voluntatis et tamen, ut patet, hoc est obiectum voluntatis. Ouare
<lb ed="#L" n="14"/>et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e141">
               <lb ed="#L" n="15"/>Contra. Dicere veritatem non est perniciosum ; sed hoc dicere est
<lb ed="#L" n="16"/>dicere veritatem. Quare et cetera . Maior patet. Minor probatur : nam sicut
<lb ed="#L" n="17"/>se habet intellectus ad suum actum et obiectum, ita voluntas ad suum ;
<lb ed="#L" n="18"/>sed actus intellectus non est per se obiectum intellectus; immo actus
<lb ed="#L" n="19"/>intellectus per se habet aliquid aliud pro obiecto, ut per se patet. Ergo
<lb ed="#L" n="20"/>similiter et actus voluntatis non est per se obiectum voluntatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e158">
               <lb ed="#L" n="21"/>Respondeo dicendum quod cum, prout dicit Philosophus, omnia bonum
<lb ed="#L" n="22"/>appetant quia unumquodque naturaliter inclinatur in suam perfectionem
<lb ed="#L" n="23"/>quae est bonum eius, oportet ponere quod intellectus cum non est in actu
<lb ed="#L" n="24"/>intelligendi appetat suam perfectionem quae est intelligere aliquod 
intelli<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gibile sive suus actus intelligendi. Et similiter oportet ponere quod voluntas
<lb ed="#L" n="26"/>vel quicumque appetitus animalis cum non est in actu appetendi aliquid
<lb ed="#L" n="27"/>apprehensum a ratione vel sensu naturaliter appetit suam perfectionem 
<lb ed="#L" n="28"/>quae est suum appetere vel velle aliquod ? bonum apprehensum. Sicut ergo
<lb ed="#L" n="29"/>intellectus suo: naturali appetitu appetit esse suum intelligere, ita omnis
<lb ed="#L" n="30"/>appetitus animalis, suo appetitu naturali sive naturaliter appetit esse suum 
<lb ed="#L" n="31"/>appetere animale; hoc autem accipitur appetitus animalis pro omni appetitu
<pb ed="#L" n="174"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>qui consequitur apprehensionem quamcumque sive intellectivam sive 
sensi<lb break="no" ed="#L" n="2"/>tivam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e191">
               <lb ed="#L" n="3"/>Et est intelligendum quod actus appetendi quo unumquodque ens sive
<lb ed="#L" n="4"/>animatum sive inanimatum naturaliter dicitur appetere suum bonum et
<lb ed="#L" n="5"/>suam perfectionem, licet significetur verbaliter et per modum agendi, tamen
<lb ed="#L" n="6"/>non est aliquis actus realiter differens a re vel natura cuius dicitur esse.
<lb ed="#L" n="7"/>Appetitus enim materiae non est aliud ! quam naturalis eius potentialitas
<lb ed="#L" n="8"/>et capacitas formae ipsam perficientis " Ex hoc enim quod est imperfecta
<lb ed="#L" n="9"/>secundum formam et nata perfici per illam ex natura sua, illam dicitur
<lb ed="#L" n="10"/>appetere sive ad illam inclinari naturaliter.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e211">
               <lb ed="#L" n="11"/>Sed actus appetendi quo appetitus animalis secundum quod animalis
<lb ed="#L" n="12"/>dicitur aliquid appetere est verus actus realiter differens ab ipso appetitu.
<lb ed="#L" n="13"/>In hoc tamen conveniunt quod nullus talis actus appetitus est simpliciter
<lb ed="#L" n="14"/>perfectivus appetentis, sed est quaedam inclinatio appetentis ad aliquid
<lb ed="#L" n="15"/>aliud quod est per se obiectum talis actus, quamvis ipse actus appetitus
<lb ed="#L" n="16"/>animalis sit aliqualis perfectio appetitus et etiam appetentis realiter differens
<lb ed="#L" n="17"/>ab appetitu. Sicut enim materia quamdiu caret forma quam appetit suo
<lb ed="#L" n="18"/>appetitu naturali est imperfecta, ita homo quamdiu caret scientia quam
<lb ed="#L" n="19"/>appetit appetitu animali qui est actus aliquo modo perficiens appetitum
<lb ed="#L" n="20"/>est imperfectus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e235">
               <lb ed="#L" n="21"/>Ex quo patet quod actus appetendi ? cuiuscumque appetitus sive sit
<lb ed="#L" n="22"/>indifferens ab appetente sive sit differens non potest esse per se obiectum
<lb ed="#L" n="23"/>ipsius appetitus, sed aliquid aliud. Actus enim sive inclinatio qua materia
<lb ed="#L" n="24"/>dicitur appetere formam non est obiectum appetitus materiae, immo ipsa
<lb ed="#L" n="25"/>forma appetita qua perficitur materia appetens ut perfectione ab ipsa realiter
<lb ed="#L" n="26"/>differente. Et similiter in actu appetendi quo intellectus dicitur appetere
<lb ed="#L" n="27"/>suum intelligere non est obiectum ipse appetitus  naturalis intellectus quo
<lb ed="#L" n="28"/>appetit suum intelligere, immo ipsum intelligere est obiectum talis 
appe<lb break="no" ed="#L" n="29"/>titus quo perficitur ipse intellectus appetens ut perfectione formali ab ipso
<lb ed="#L" n="30"/>realiter differente; et similiter actus quo appetitus animalis naturaliter appetit
<lb ed="#L" n="31"/>suam perfectionem, quae est appetere animaliter, non est obiectum 
huius<lb break="no" ed="#L" n="32"/>modi appetitus naturalis, immo ipsum appetere animaliter est obiectum talis
<lb ed="#L" n="33"/>appetitus. Ergo similiter actus quo appetitus animalis appetit aliquid 
anima<lb break="no" ed="#L" n="34"/>liter non est per se obiectum appetitus animalis ut est animalis, immo
<lb ed="#L" n="35"/>aliquid aliud. Ex quo videtur sequi quod sicut intellectus suo appetitu
<lb ed="#L" n="36"/>naturali appetit omnem suam perfectionem naturaliter, id est omnem actum
<pb ed="#L" n="175"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>intelligendi quo perficitur et non appetit aliquem actum appetendi 
natu<lb break="no" ed="#L" n="2"/>ralem, quia unum et idem esset quo appeteretur ut actu et quod appeteretur
<lb ed="#L" n="3"/>ut obiectum, quia actu appetendi appeteretur actus appetendi eiusdem
<lb ed="#L" n="4"/>rationis. Ita etiam appetitus animalis suo appetitu et actu appetendi naturali
<lb ed="#L" n="5"/>appetit omnem suam perfectionem naturaliter, id est omnem actum 
appe<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tendi animaliter quo perficitur et non appetit aliquem actum appetendi
<lb ed="#L" n="7"/>naturalem, immo est id ipsum ; et sicut huiusmodi appetitus animalis ut
<lb ed="#L" n="8"/>naturalis actu appetendi naturali non appetit aliquem actum appetendi
<lb ed="#L" n="9"/>naturalem sed solum animalem, ita huiusmodi appetitus ut animalis actu
<lb ed="#L" n="10"/>appetendi animali per se non appetit aliquem actum appetendi animalem
<lb ed="#L" n="11"/>sed aliquid aliud. Et sic patet quod actus appetendi non est per se obiectum
<lb ed="#L" n="12"/>animalis appetitus ut animalis est, id est quod actum ! appetendi ànimaliter
<lb ed="#L" n="13"/>non appetit appetitus animalis per se per actum appetendi animalem. 
Dic<lb break="no" ed="#L" n="14"/>torum autem istorum ratio est, quia perfectio uniuscuiusque quae naturaliter
<lb ed="#L" n="15"/>appetitur est formalis perfectio et inhaerens ipsius appetentis ; et appetitus
<lb ed="#L" n="16"/>quo huiusmodi perfectio appetitur, utpote materia, naturaliter appetit
<lb ed="#L" n="17"/>formam quae est eius perfectio dicto modo. Et etiam intellectus naturaliter
<lb ed="#L" n="18"/>appetit intelligere et voluntas velle, sed huiusmodi actus vel perfectio 
appe<lb break="no" ed="#L" n="19"/>tita, ut dictum est, non potest esse ipse actus appetendi quo appetitur, sed
<lb ed="#L" n="20"/>est illius obiectum. Sed quia talis actus appetendi non est aliud aliquid
<lb ed="#L" n="21"/>re differens a natura appetente vel ab ipso appetitu qui tali perfectione
<lb ed="#L" n="22"/>perficitur, ideo perfectio sic appetita quae sic est obiectum talis actus 
appe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tendi est etiam perfectio talis naturae appetentis. Sed quia actus appetendi
<lb ed="#L" n="24"/>animalis qui est perfectio ipsius appetitus formaliter et subiective est res
<lb ed="#L" n="25"/>differens ab ipso appetitu, obiectum per se talis actus non potest esse
<lb ed="#L" n="26"/>perfectio appetitus formalis ut inhaerens, sed ut movens et agens appetitum ?
<lb ed="#L" n="27"/>ad talem actum et speciem dans actui, sed bene est perfectio formalis ut
<lb ed="#L" n="28"/>inhaerens ipsi appetenti secundum aliam potentiam magis principalem, sicut
<lb ed="#L" n="29"/>patet cum quis vult scire ; et eadem ratione talis actus appetendi non potest
<lb ed="#L" n="30"/>esse per se obiectum actus appetendi? animalis dans rationem et speciem
<lb ed="#L" n="31"/>tali actui ut obiectum formale, quia est per se et formaliter ipse actus
<lb ed="#L" n="32"/>appetendi habens rationem et speciem ab obiecto alio per se. Voluntas ergo
<lb ed="#L" n="33"/>appetitu naturali appetit omnem actum volendi animalem per se, sed appetitu
<lb ed="#L" n="34"/>animali sive actu animali appetendi non appetit per se aliquem actum 
appe<lb break="no" ed="#L" n="35"/>tendi animalem ; et quia quicquid appetit moraliter appetit actu appetendi
<lb ed="#L" n="36"/>animali, ideo voluntas nullum actum suum per se appetit  moraliter.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e352">
               <lb ed="#L" n="37"/>Unde, etiam cum voluntas actu animali appetat per se perfectionem
<pb ed="#L" n="176"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hominis appetentis et praecipue eius beatitudinem, beatitudo pro quanto
<lb ed="#L" n="2"/>consistit in actu non potest per se et primo esse aliquis actus voluntatis,
<lb ed="#L" n="3"/>quia actum beatificum per se volumus et nullum actum voluntatis per se
<lb ed="#L" n="4"/>velle possumus. Sed quia, ut alias dictum est, sicut distinguitur appetitus
<lb ed="#L" n="5"/>quo bonum appetitur, ita etiam bonum quod appetitur. Illud autem quod
<lb ed="#L" n="6"/>appetitur appetitu naturali habet rationem boni naturalis et etiam ipse actus
<lb ed="#L" n="7"/>appetendi et illud quod appetitur ab homine appetitu perfecte distincto
<lb ed="#L" n="8"/>ab appetitu naturali habet rationem boni moralis et etiam actus quo hoc
<lb ed="#L" n="9"/>appetitur tali appetitu dicitur actus appetendi moralis. Ex ' hoc videtur
<lb ed="#L" n="10"/>quod voluntas nullum actum suum animalem per se velit moraliter sive
<lb ed="#L" n="11"/>animaliter, sed naturaliter sive suo praedicto appetitu naturali. Sed illud
<lb ed="#L" n="12"/>quod est per se obiectum talis actus appetendi animaliter solum per se
<lb ed="#L" n="13"/>vult moraliter et illud dicitur bonum morale et etiam talis actus appetendi
<lb ed="#L" n="14"/>dicitur actus moralis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e389">
               <lb ed="#L" n="15"/>Est tamen ad intellectum dictorum notandum quod non omnis actus
<lb ed="#L" n="16"/>voluntatis ut est appetitus animalis, quo scilicet volumus aliquid aliud quod
<lb ed="#L" n="17"/>non est actus voluntatis, est actus moralis proprie, ut scilicet sit laudabilis
<lb ed="#L" n="18"/>vel culpabilis, nec huiusmodi obiectum proprie est bonum morale ; nam,
<lb ed="#L" n="19"/>ut dictum est supra, bonum distinguimus ? secundum distinctionem 
appe<lb break="no" ed="#L" n="20"/>tituum et e converso. Nunc autem cum distinguantur principia activa in
<lb ed="#L" n="21"/>naturam et voluntatem, tunc  illud quod operatur naturaliter sive modo
<lb ed="#L" n="22"/>naturae sub principio naturali includitur et similiter omne illud quod 
appe<lb break="no" ed="#L" n="23"/>titur naturaliter sive modo naturae  sub bono naturae includitur, et talis
<lb ed="#L" n="24"/>appetitus reducitur ad appetitum naturalem. Nunc autem ita est quod
<lb ed="#L" n="25"/>appetitus sensitivus in bruto, etsi sequatur bonum apprehensum et in hoc
<lb ed="#L" n="26"/>distinguatur ab appetitu pure naturali, quia tamen modo naturae, scilicet
<lb ed="#L" n="27"/>determinate et cum impetu, fertur in tale bonum, ideo et obiectum et actus
<lb ed="#L" n="28"/>huiusmodi ratione modi agendi ad entia naturalia reducuntur et non dicitur
<lb ed="#L" n="29"/>actus moralis nec obiectum bonum morale. Similiter etiam quia voluntas
<lb ed="#L" n="30"/>humana respectu finis ultimi sic se habet quod licet tendat in illum secundum
<lb ed="#L" n="31"/>quod apprehensus est et in hoc differat ab appetitu pure naturali, quia
<lb ed="#L" n="32"/>tamen in illum fertur modo naturae, scilicet necessitate immutabili et 
deter<lb break="no" ed="#L" n="33"/>minate, ideo reducitur etiam ad entia naturalia sic quod voluntas naturaliter,
<lb ed="#L" n="34"/>id est modo naturalis appetitus, dicitur appetere finem ultimum. Ideo
<lb ed="#L" n="35"/>etiam proprie loquendo talis actus non est moralis nec eius obiectum
<lb ed="#L" n="36"/>proprie est bonum morale, quia etiam tali actu proprie nec laudamur nec
<pb ed="#L" n="177"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>vituaperamur quia nobis proprie non potest imputari , quia nec proprie
<lb ed="#L" n="2"/>habemus dominium super ipsum nec nos sumus nobis ipsis causa respectu
<lb ed="#L" n="3"/>talium actuum nec nos inclinamus proprie in illos, sed modo naturali 
incli<lb break="no" ed="#L" n="4"/>namur  sic. Omne autem illud quod appetitur modo electivo dicitur appeti
<lb ed="#L" n="5"/>appetitu perfecte distincto ab appetitu naturali; et similiter illud quod
<lb ed="#L" n="6"/>appetitur tali appetitu dicitur bonum morale et talis actus appetitus actus
<lb ed="#L" n="7"/>moralis est ?, quia secundum tales actus proprie laudamur et vituperamur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e458">
               <lb ed="#L" n="8"/>Sed quia huiusmodi actus voluntatis qui habent per se aliquid aliud
<lb ed="#L" n="9"/>pro obiecto possunt apprehendi a ratione ut quaedam bona, non tamen
<lb ed="#L" n="10"/>nisi ex bonitate obiectorum a quibus habent rationem et speciem, ideo etiam
<lb ed="#L" n="11"/>per accidens possunt esse obiecta actus voluntatis, non quidem diversi
<lb ed="#L" n="12"/>simpliciter et secundum speciem, sed iidem  secundum speciem et per
<lb ed="#L" n="13"/>reflexionem iterati; nam cum volo aliquid et cum ille actus sit bonum
<lb ed="#L" n="14"/>quoddam ex bonitate obiecti apprehensi sub ratione boni et convenientis,
ex hac apprehensione voluntas ? reflectendo se super hunc actum sub
<lb ed="#L" n="15"/>ratione cuiusdam obiecti, scilicet in quantum includit  ipsum obiectum
<lb ed="#L" n="16"/>principale, potest illud velle et sic cum volo aliquid et apprehendo hoc,
<lb ed="#L" n="17"/>scilicet velle illud esse quoddam bonum, volo me velle illud et habent isti
<lb ed="#L" n="18"/>duo actus unum et idem principale et per se obiectum, immo etiam infiniti
<lb ed="#L" n="19"/>si sic infinities fieret reflexio vel replicatio. De primo enim actu patet quid
<lb ed="#L" n="20"/>est eius obiectum. De secundo etiam patet quod primus actus non est
<lb ed="#L" n="21"/>obiectum secundum se et per se actus secundi, sed ratione sui principalis
<lb ed="#L" n="22"/>obiecti sive in quantum illud includit, et sic ipsum obiectum primum et
<lb ed="#L" n="23"/>principale magis et per se est obiectum secundi actus et omnium aliorum
<lb ed="#L" n="24"/>actuum. Cum enim volo aequum et volo me velle aequum et volo me velle
<lb ed="#L" n="25"/>velle aequum, non volo nisi unum per se et principaliter. Ita etiam cum
<lb ed="#L" n="26"/>diligo Deum et diligo me diligere Deum et diligo me diligere diligere
<lb ed="#L" n="27"/>Deum  non est nisi unum per se dilectum, scilicet Deus. Et sic patet quod
<lb ed="#L" n="28"/>dicere quod actus voluntatis non possit esse primum et per se obiectum
<lb ed="#L" n="29"/>eius non est perniciosum, sed est verum ; sed dicere quod nullus actus
<lb ed="#L" n="30"/>voluntatis possit esse obiectum "" voluntatis per accidens sive secundarium
<lb ed="#L" n="31"/>et per reflexionem, hoc posset esse perniciosum. Et sic etiam dicere quod
<lb ed="#L" n="32"/>voluntas non possit aliquo modo velle actum suum moraliter non est bene
<lb ed="#L" n="33"/>dictum, quia si actus principalis est moralis et actus reflexus etiam est
<lb ed="#L" n="34"/>moralis. Si autem actus !" principalis non sit proprie moralis, nec etiam
<lb ed="#L" n="35"/>reflexus proprie est moralis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g14834-d1e521">
               <pb ed="#L" n="178"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Ad rationem patet responsio, quia auctoritates non dicunt quod
<lb ed="#L" n="2"/>aliquis actus voluntatis sic ! sit obiectum voluntatis, scilicet per se et
<lb ed="#L" n="3"/>primo, sed per reflexionem et secundario, ut patet cum dicitur quod
<lb ed="#L" n="4"/>dilectio qua diliguntur  diligenda est diligenda vel quod debeo diligere
<lb ed="#L" n="5"/>me diligere Deum et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>