<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="319"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1f009"><!-- v27ab7-q3short-q9 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1f009-Hd1e99">Quaestio 9</head>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e101">
               <lb ed="#L" n="18"/>QUAESTIO XI
<lb ed="#L" n="19"/>(BREVIS)
<lb ed="#L" n="20"/>Utrum liceat vendere carius decimas propter dilationem solutionis .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e110">
               <lb ed="#L" n="21"/>Postea quaerebantur duo pertinentia ad actus humanos, quorum primum erat
<lb ed="#L" n="22"/>utrum liceat vendere carius  decimas propter dilationem solutionis. Secundum erat
<lb ed="#L" n="23"/>utrum uxor possit facere eleemosynam invito vel contradicente marito.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e119">
               <lb ed="#L" n="24"/>Ad primum sic proceditur, et arguitur quod non licet vendere decimas carius 8
<lb ed="#L" n="25"/>propter dilationem solutionis, quia quod non est licitum in bonis temporalibus 
saecu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>laribus , minus videtur licitum in bonis ecclesiasticis. Sed non licet vendere bona
<lb ed="#L" n="27"/>saecularia carius propter dilationem solutionis. Ergo nec bona ecclesiastica quae sunt
<lb ed="#L" n="28"/>decimae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e132">
               <lb ed="#L" n="29"/>Contra. Magnae personae, sicut sunt religiosi et clerici, hoc faciunt. Sed tales hoc
<lb ed="#L" n="30"/>non facerent nisi esset licitum. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e140">
               <lb ed="#L" n="31"/>Respondeo. Ille qui vendit aliquid, aut vendit aliquid habitum et sic per 
vendi<lb break="no" ed="#L" n="32"/>tionem illud transfert quod nihil in eo retinet, sicut aliquis vendit bladum vel vinum
<lb ed="#L" n="33"/>collectum, aut vendit illud ' quod est habiturus, sicut patet in locatione praediorum
<lb ed="#L" n="34"/>et in firma decimarum et fructuum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e151">
               <pb ed="#L" n="320"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Si prime modo, aut vendens statim venditurus est! rem suam aut non. Si statim
<lb ed="#L" n="2"/>est eam venditurus, non licet ei vendere pro dilatione solutionis plus quam valeat
<lb ed="#L" n="3"/>tempore illo quo rem tradit et vendit. Et hoc patet per illam decretalem Extra de
<lb ed="#L" n="4"/>usuris , Consuluit , ubi dicitur: consuluit nos tua devotio an ille in iudicio 
anima<lb break="no" ed="#L" n="5"/>rum usurarius | debeat iudicari qui merces suas longe maiore pretio distrahit  si
<lb ed="#L" n="6"/>ad solutionem faciendam prolixi temporis dilatio prorogetur quam si ei in continenti 
<lb ed="#L" n="7"/>pretium persolvatur. Et infra: talis iudicandus est male agere et ad ea quae taliter
<lb ed="#L" n="8"/>sunt accepta restituenda in animarum iudicio efficaciter inducendus , — Si autem non
<lb ed="#L" n="9"/>est statim venditurus sed in posterum, et tamen propter paupertatem aliorum, tradit
<lb ed="#L" n="10"/>eis bladum vel vinum pro pretio quod ? deberet valere certo termino, puta in principio
<lb ed="#L" n="11"/>Augusti, tunc si dubium est an tunc debeant  plus vel minus valere tempore pro quo
<lb ed="#L" n="12"/>venduntur quam tempore in quo traduntur , licet sic vendere; si autem non sit dubium,
<lb ed="#L" n="13"/>non licet. Et hoc videtur dicere illa decretalis Extra, capitulo In civitate tua . Unde
<lb ed="#L" n="14"/>generaliter rem talem non licet?" vendere plus quam valeat pro tempore pro quo 
ven<lb break="no" ed="#L" n="15"/>ditur pro quacumque dilatione solutionis, licet possit vendi plus quam valeat tempore
<lb ed="#L" n="16"/>in quo venditur et traditur ut in casu praedicto.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f009-d1e190">
               <lb ed="#L" n="17"/>Si autem loquamur de venditione eorum quae quis habiturus erat, sicut 
vendun<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tur ad firmam decimae et fructus praediorum quae ? non consueverunt solvi nisi de
<lb ed="#L" n="19"/>fructibus perceptis, quia nec consueverunt solvi ' tempore venditionis, — sciendum quod
<lb ed="#L" n="20"/>non requirit aequalitas iustitiae quod tantum vendantur quantum valent quando sunt
<lb ed="#L" n="21"/>actu, quia res non tantum valet ? quando est tantum in virtute et quando est ! actu.
<lb ed="#L" n="22"/>Sed sufficit ad aequalitatem iustitiae quod tantum ea emat ille qui emit quantum
<lb ed="#L" n="23"/>secundum communem cursum consueverunt vendi et valere; alioquin illi quorum
<lb ed="#L" n="24"/>essent talia non possent facere utilitatem ' suam de talibus. Si ergo ' emens vult
<lb ed="#L" n="25"/>statim solvere pretium, vendens etiam '" de facto non potest plus vendere talia
<lb ed="#L" n="26"/>quam valeant tempore venditionis, quia emens esset fatuus si daret plus quam valeant
<lb ed="#L" n="27"/>cum posset habere pro minore. Si autem velit vendens ' vendere pro maiore pretio
<lb ed="#L" n="28"/>quam talia consueverint " valere tempore venditionis propter maiorem dilationem
<lb ed="#L" n="29"/>solutionis quam communiter consueverint dari, tunc esset usura et illicitum. Si autem
<lb ed="#L" n="30"/>e converso emens propter hoc | quod paratus est solvere statim emit pro minore
<lb ed="#L" n="31"/>pretio quam valeant talia communiter tempore venditionis, emens peccat et tenetur
<lb ed="#L" n="32"/>restituere illud quod res talis valet ultra acceptum, sicut patet de locatione domorum
<lb ed="#L" n="33"/>et praediorum. Et quantum ad hoc idem est iudicandum de decimis et de aliis. Et
<lb ed="#L" n="34"/>sic patet ad quaestionem et ad argumenta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>