<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="256"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e747"><!-- v27ab7-q4q7 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e747-Hd1e99">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e747-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum panis confectus de blado quod dicitur spelta sit materia conveniens sacramento eucharistiae
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e747-d1e104">
               <lb ed="#L" n="20"/>QUAESTIO VII
<lb ed="#L" n="21"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="22"/>Utrum panis confectus de blado quod dicitur spelta. sit
<lb ed="#L" n="23"/>materia conveniens sacramento eucharistiae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e747-d1e115">
               <lb ed="#L" n="24"/>Post hoc autem quaerebatur unum pertinens ad sacramentum
<lb ed="#L" n="25"/>eucharistiae quantum ad eius materiam, scilicet utrum panis confectus
<lb ed="#L" n="26"/>de blado quod dicitur spelta sit materia conveniens huic sacramento.
<lb ed="#L" n="27"/>Et arguebatur quod non, quia secundum usum Ecclesiae qui ab apostolis
<lb ed="#L" n="28"/>creditur processisse, sacramentum eucharistiae non potest confici nisi
<lb ed="#L" n="29"/>ex pane triticeo. Sed spelta essentialiter et secundum speciem ditfert
<lb ed="#L" n="30"/>a tritico quod patet per multa eius accidentia. Nam seminata sine palea
<lb ed="#L" n="31"/>non germinat. Panis etiam confectus ex ea siccior est quam factus ex
<lb ed="#L" n="32"/>tritico et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e747-d1e137">
               <lb ed="#L" n="33"/>Contra. In pluribus locis Ecclesia consuevit ex tali pane conficere
<lb ed="#L" n="34"/>et cetera.
<pb ed="#L" n="257"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Respondeo dicendum quod cum sacramenta veritatem et efficaciam
<lb ed="#L" n="2"/>habeant non ex rei natura sed ex institutione divina, illa solum sunt
<lb ed="#L" n="3"/>materia sacramentorum in quibus Christus instituit sacramenta esse
<lb ed="#L" n="4"/>celebranda. Veritas autem super talibus habetur vel ex evidenti Scriptura
<lb ed="#L" n="5"/>sacra, vel ab usu communi Ecclesiae qui derivatus est a sanctis apostolis
<lb ed="#L" n="6"/>qui cum Christo instituente praesentes fuerunt, et ideo talis usus diligenter
<lb ed="#L" n="7"/>est observandus et secundum illum est de sacramentis iudicandum.
<lb ed="#L" n="8"/>Unde sicut alias  dixi, cum usus Ecclesiae universaliter hoc habeat
<lb ed="#L" n="9"/>quod expedit quod aliquis de eisdem peccatis pluries confiteatur et
<lb ed="#L" n="10"/>sacramentaliter absolvatur, non deberet sustineri quod diceretur quod
<lb ed="#L" n="11"/>sacramentum poenitentiae respectu eorundem peccatorum non habeat
<lb ed="#L" n="12"/>effectum nisi semel, et quod non possit sacramentum poenitentiae
<lb ed="#L" n="13"/>respectu eorundem peccatorum reiterari. Maius enim periculum est in
<lb ed="#L" n="14"/>hoc quam circa hoc an angelus sit proprie in loco sine operatione et
<lb ed="#L" n="15"/>huiusmodi. Nec etiam tutum est hoc in publico scripto per modum
<lb ed="#L" n="16"/>opinionis ponere non magis contrarium quam hoc asserendo. Materiam
<lb ed="#L" n="17"/>ergo propriam sacramento eucharistiae quantum ad corpus Christi
<lb ed="#L" n="18"/>supponit Ecclesia esse panem triticeum vel de frumento quod idem est,
<lb ed="#L" n="19"/>tum quia Christus comparavit se grano frumenti Iohannis  duodecimo,
<lb ed="#L" n="20"/>tum quia creditur celebrasse im tali pane et instituisse quod sic celebretur,
<lb ed="#L" n="21"/>tum quia usus Ecclesiae traditus ab apostolis qui praesentes fuerunt 
con<lb break="no" ed="#L" n="22"/>suevit in hoc grano solo celebrare.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e747-d1e195">
               <lb ed="#L" n="23"/>Quaerere ergo utrum de pane de spelta possit confici est quaerere
<lb ed="#L" n="24"/>utrum spelta essentialiter. sit. frumentum, licet differant in aliquibus
<lb ed="#L" n="25"/>proprietatibus accidentalibus a blado quod specialiter frumentum vel
<lb ed="#L" n="26"/>triticum dicitur. Et credo quod sic. Spelta enim est nomen non unius
<lb ed="#L" n="27"/>speciei sed formae plurium, quia spelta quae in aliquibus partibus
<lb ed="#L" n="28"/>reperitur est multum dissimilis et ideo etiam specie differens a frumento
<lb ed="#L" n="29"/>et a spelta de qua est sermo. Nec videntur obstare dictae proprietates
<lb ed="#L" n="30"/>accidentales, quia etiam de speciebus aliarum rerum multa diversitas
<lb ed="#L" n="31"/>invenitur, ut patet in multis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>