<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="36"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e212"><!-- v27ab7-q1q15 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e212-Hd1e99">Quaestio 15</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e212-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum monasterium aliquod habens sub se aliquem prioratum 
      fundatum de bonis alicuius defuncti hac intentione ut de illis ministrantes 
      in illo prioratu sustententur et ut etiam hospitalitates et eleemosynae 
      in illo loco possint fieri, 
      convenienter possit tali prioratui de novo imponere aliquod onus
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e212-d1e104">
               <lb ed="#L" n="15"/>QUAESTIO XV.
<lb ed="#L" n="16"/>Utrum monasterium aliquod habens sub se aliquem prioratum
<lb ed="#L" n="17"/>fundatum de bonis alicuius defuncti hac intentione ut de
<lb ed="#L" n="18"/>illis. ministrantes in. illo prioratu. sustententur et. ut. etiam
<lb ed="#L" n="19"/>hospitalitates et. eleemosynae in. illo loco possint fieri, 
conve<lb break="no" ed="#L" n="20"/>nienter possit tali prioratui de novo imponere aliquod onus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e212-d1e120">
               <lb ed="#L" n="21"/>Postea quaerebatur aliud pertinens ad gubernationem temporalium
<lb ed="#L" n="22"/>bonorum videlicet utrum monasterium aliquod sive abbas habens sub se
<lb ed="#L" n="23"/>aliquem prioratum fundatum de | bonis alicuius defuncti hac intentione
<lb ed="#L" n="24"/>ut de bonis  illis ministrantes in illo prioratu sustententur et ut etiam
<lb ed="#L" n="25"/>hospitalitates et eleemosynae in illo loco secundum facultatum 
quantita<lb break="no" ed="#L" n="26"/>tem possint fieri convenienter, possit tali prioratui de novo imponere
<lb ed="#L" n="27"/>aliquod onus utpote quod monasterio principali vel sibi teneatur  singulis
<pb ed="#L" n="37"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>annis reddere aliquam pensionem. Et arguebatur quod tale monasterium
<lb ed="#L" n="2"/>possit imponere ! tali prioratui tale onus, quia membra inferiora tenentur
<lb ed="#L" n="3"/>capiti superiori subvenire et subministrare et caput potest ad suam 
utili<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tatem eis uti. Sed prioratus praedictus supponitur esse membrum dicti
<lb ed="#L" n="5"/>monasteri. Ergo poterit ei aliquod onus huiusmodi imponi ad capitis
<lb ed="#L" n="6"/>subsidium. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e212-d1e153">
               <lb ed="#L" n="7"/>Contra. Non debet aliquid fieri per quod fundatoris intentio 
defrau<lb break="no" ed="#L" n="8"/>detur. Sed per impositionem talis oneris defraudaretur intentio dicti
<lb ed="#L" n="9"/>fundatoris, quia ex hoc sequeretur diminutio numeri ministrantium, 
eleemo<lb break="no" ed="#L" n="10"/>synarum et huiusmodi. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e212-d1e165">
               <lb ed="#L" n="11"/>Respondeo dicendum quod cum intentio et devotio fidelium circa
<lb ed="#L" n="12"/>ecclesiastica praecipue sit observanda nisi necessitas vel utilitas cogat
<lb ed="#L" n="13"/>vel inducat ad immutandum , nec tunc contrariari proprie contingit 
inten<lb break="no" ed="#L" n="14"/>tioni vel devotioni praedictae saltem quam intelligendum est habere
<lb ed="#L" n="15"/>fideles in talia disponendo saltem in habitu et implicite — prout etiam
<lb ed="#L" n="16"/>dicitur : non est fractor voti qui illud non implet quia non potest 
neces<lb break="no" ed="#L" n="17"/>sitate ipsum excusante, vel cum ? illud commutat in melius, — hinc est
<lb ed="#L" n="18"/>quod in casu proposito abbas non potest imponere tali prioratui tale
<lb ed="#L" n="19"/>onus  nisi ob necessitatem vel magnam utilitatem non privatam sed 
com<lb break="no" ed="#L" n="20"/>munem et hoc tamen non nisi auctoritate superioris scilicet episcopi
<lb ed="#L" n="21"/>(Extra de censibus, capitulo Prohibemus et Praeterea illi[us]) . Omnes
<lb ed="#L" n="22"/>enim tales mutationes, quibus receditur ab his quae regulariter et 
com<lb break="no" ed="#L" n="23"/>muniter sunt observanda, dispensationes quaedam sunt. Unde coniungere
<lb ed="#L" n="24"/>vel dividere beneficia et huiusmodi non debent fieri nisi ex causa 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="25"/>nabili et iusta. Si ergo monasterium multum indigeat et magis expedit
<lb ed="#L" n="26"/>ad Ecclesiae utilitatem quod  monasterio tamquam capiti bene 
provi<lb break="no" ed="#L" n="27"/>deatur quam prioratui, nec hoc possit fieri bono modo nisi de bonis
<lb ed="#L" n="28"/>dicti monasterii aliqua abstrahantur vel aliqua huiusmodi interveniant ,
<lb ed="#L" n="29"/>potest fieri. Si autem huiusmodi onus debet imponi, faciendum est hoc
<lb ed="#L" n="30"/>illo prioratu vacante, vel ex intervallo post provisionem factam de 
con<lb break="no" ed="#L" n="31"/>sensu eius cui collatum est beneficium si consuevit conferri canonice
<lb ed="#L" n="32"/>et ad perpetuitatem, non ad voluntatem superioris; alioquin videretur
<lb ed="#L" n="33"/>committi simonia. Instituens ergo vel fundans talem prioratum quia
<lb ed="#L" n="34"/>transtulit dispositionem illius Ecclesiae, sua intentione non obstante
<pb ed="#L" n="38"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>potest huiusmodi mutatio ex causa fieri, nisi forte ex institutione 
reti<lb break="no" ed="#L" n="2"/>nuisset sibi aliquod quod per hoc non remaneret ei salvum, tunc enim
<lb ed="#L" n="3"/>requirendus esset consensus eius. De hoc Extra de iure patronatus,
<lb ed="#L" n="4"/>capitulo Nobis .
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>