<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 16</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 16</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="398"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g34674"><!-- v27ab7-q7-q16 -->
            <head xml:id="v27ab7-g34674-Hd1e99">Quaestio 16</head>
            <head xml:id="v27ab7-g34674-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum sacerdos qui alicui confitenti talem poenitentiam iniunxit ex qua mors istius
      secula est ex hoc irregularitatem incurrerit
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e104">
               <lb ed="#L" n="18"/>QUAESTIO XVI.
<lb ed="#L" n="19"/>Utrum sacerdos qui alicui confitenti talem poenitentiam iniunxit ex qua mors istius
<lb ed="#L" n="20"/>secula est ex hoc irregularitatem incurrerit,
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e113">
               <lb ed="#L" n="21"/>Post haec proponebatur aliud pertinens ad sacerdotes quantum ad ministerium eorum
<lb ed="#L" n="22"/>circa sacramentum poenitentiae et erat tale? : posito quod aliquis sacerdos poenitentiam 
impor<lb break="no" ed="#L" n="23"/>tabilem alicui confitenti iniunxit, credens tamen secundum suam conscientiam talem 
poeni<lb break="no" ed="#L" n="24"/>tentiam fuisse convenientem ; dictus autem poenitens volens dictam poenitentiam pro viribus
<lb ed="#L" n="25"/>adimplere ! ex hoc mortem incurrit, quaeritur utrum dictus sacerdos ex hoc incurrerit 
irregu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>laritatem. Et arguitur quod sic per simile; quia, si medicus det alicui aegroto medicinam
<lb ed="#L" n="27"/>corporalem credens illam secundum conscientiam suam et artem medicinae convenientem et
<lb ed="#L" n="28"/>dictus aegrotus ex hoc incurrat mortem, consulitur ? tali medico a domino  papa quod 
absti<lb break="no" ed="#L" n="29"/>neat a promotione si habeat conscientiam quod occasione sua incurrerit dictus aegrotus mortem,
<lb ed="#L" n="30"/>ut patet, Extra, de Aetate et Qualitate ordinandorum, capitulo : ad Aures. Hoc autem non
<lb ed="#L" n="31"/>consulit ei nisi propter irregularitatem quam ex dicto facto videtur incurrisse ; ergo similiter
<lb ed="#L" n="32"/>debet in proposito iudicari. In decretali enim dicitur: si super praemissis conscientia te
<lb ed="#L" n="33"/>remordet, ad majores ordines de nostro <sic>con silio</sic> non accedas.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e146">
               <pb ed="#L" n="399"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Contra. Ea. quae propter bonum exitum fiunt, si ad malum exitum vergant, non debent
<lb ed="#L" n="2"/>facientibus imputari, ut dicitur, vigesimo tertio, quaestione quinta, capitulo : de Occidendis !;
<lb ed="#L" n="3"/>ita est in proposito ; ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e158">
               <lb ed="#L" n="4"/>Respondeo dicendum quod irregularitas est quaedam poena sive quoddam impedimentum
<lb ed="#L" n="5"/>promotionis consequens ad actum homicidii aliquo modo voluntarii. Ouandocumque ergo
<lb ed="#L" n="6"/>aliquis voluntarie occidit hominem vel facit aliquid ex quo contingit eum mori, incurrit 
irre<lb break="no" ed="#L" n="7"/>gularitatem. Nunc autem, cum per laborem nimium possit corpus tantum gravari quod ex hoc?
<lb ed="#L" n="8"/>homo ? mortem incurrat, si quis debens alicui poenitenti imponere laborem sive aliquid quo
<lb ed="#L" n="9"/>corpus gravetur ut satisfaciat pro peccatis et imponat voluntarie improportionatam poemam
<lb ed="#L" n="10"/>ipsi poenitenti ex qua probabiliter mors sequi posset, poenitens autem volens perficere 
poeni<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tentiam sibi iniunctam, quia etiam ad hoc reputat se teneri, ex hoc moritur, videtur ex hoc
<lb ed="#L" n="12"/>incurrere sacerdos irregularitatem. Sed est intelligendum quod tunc voluntarie intelligitur
<lb ed="#L" n="13"/>quis  imponere talem poenitentiam improportionatam inductivam mortis, quando non adhibet
<lb ed="#L" n="14"/>diligentiam quam debet et potest circa condicionem poenitentis, considerando scilicet 
fortitu<lb break="no" ed="#L" n="15"/>dinem corporis et discretionem animi per quam, si per huiusmodi poenitentiam perciperet
<lb ed="#L" n="16"/>nimis se gravari, possit illam omittere et aliud consilium habere et circa quantitatem 
poeniten<lb break="no" ed="#L" n="17"/>liae et comparationem ad condicionem ipsius poenitentis, Si autem ex intentione mala tantam
<lb ed="#L" n="18"/>poenitentiam iniungit in gravamen poenitentis, aut ex negligentia crassa hoc facit, et poenitens
<lb ed="#L" n="19"/>ex sua indiscretione percipiens illam esse intolerabilem, nihilominus eam continuat, quia
<lb ed="#L" n="20"/>propter iniunctionem sacerdotis ad hoc reputat se teneri et ex hoc moritur, irregularitatem
<lb ed="#L" n="21"/>incurrere videtur. Si autem adhibet circa hoc diligentiam quae consuevit communiter in talibus
<lb ed="#L" n="22"/>adhiberi nec vellet aliquo modo quod poenitens ex huiusmodi poenitentia mortem incurreret,
<lb ed="#L" n="23"/>licet moriatur postea, non incurrit irregularitatem.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e204">
               <lb ed="#L" n="24"/>Est tamen intelligendum quod in medicina spirituali poenitentiae adhibenda minor 
dili<lb break="no" ed="#L" n="25"/>gentia sufficit quam in corporali, quantum ad hoc quod huiusmodi medicinam exhibens 
irregu<lb break="no" ed="#L" n="26"/>laritatem non incurrit. Nam, cum aliquid est inductivum mortis ex necessitate naturae etiam
<lb ed="#L" n="27"/>contra voluntatem morientis, sicut contingit de rebus quae per medicos administrantur, ad hoc
<lb ed="#L" n="28"/>quod minister illius rei evitet hunc elfectum et ostendatur non velle mortem illius, debet
<lb ed="#L" n="29"/>multo maiorem diligentiam adhibere ad hoc quod illud secundum convenientem proportionem
<lb ed="#L" n="30"/>indigent) ministretur quam respectu illius quod non est inductivum de necessitate, Sed potest
<lb ed="#L" n="31"/>talis effectus per voluntatem liberam suscipientis faciliter evitari, Cum enim aliquis ministrat
<lb ed="#L" n="32"/>aliquid tale, puta poenitentiam nimis gravem alicui sanae mentis, potest probabiliter aestimare
<lb ed="#L" n="33"/>quod si sentiat se tali poenitentia nimium gravari et aflligi, quod peteret eam alleviari et mutari 5,
<lb ed="#L" n="34"/>alioquin. ipsemet voluntarie se interficeret ; et ideo minorem diligentiam adhibens circa hoc
<lb ed="#L" n="35"/>non videtur ex hoc dici habere voluntatem illum interficiendi, quia potest supponere quod
<lb ed="#L" n="36"/>ille non faciet sibi iniunctum ultra vires. Sed, si esset poenitens adeo simplex quod videretur
<lb ed="#L" n="37"/>nescire iudicare quod non sit intentio iniungentis quod non faciat de sibi iniuncto nisi quod
<lb ed="#L" n="38"/>poterit sustinere bono modo, secundum  hoc debet iniungens in iniungendo maiorem 
diligen<lb break="no" ed="#L" n="39"/>tiam adhibere, et saltem poenitentem simplicem in hoc informare quod si videatur sibi quod
<lb ed="#L" n="40"/>non possit dictam poenitentiam tolerare quod faciat illam alleviari vel mutari et quod de illa
<lb ed="#L" n="41"/>non faciat aliquid ultra posse et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g34674-d1e246">
               <lb ed="#L" n="42"/>Per hoc patet solutio ad argumenta. Littera autem in decretali posita se ipsam solvit ; nam
<pb ed="#L" n="400"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ibi dicitur : si super praemissis conscientia te remordet, ad maiores ordines de nostro consilio
<lb ed="#L" n="2"/>non accedas, Glossa : remordet, ut si forte imperite medicinam dedisset vel si negligens fuit et
<lb ed="#L" n="3"/>cetera, Praeterea, ut dictum est, non est simile de medico corporis et de medico animae.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>