<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 18</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 18</title>
               <date when="2023-06-24">June 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf02lv">Louvain 1914</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="88"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-g07581"><!-- v27ab7-q5-q18 -->
            <head xml:id="v27ab7-g07581-Hd1e99">Quaestio 18</head>
            <head xml:id="v27ab7-g07581-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum religiosi habentes privilegium tempore interdicti familiares suos recipiendi ad
      divina, post latum interdictum possunt novos familiares recipere
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e104">
               <lb ed="#L" n="15"/>QUAESTIO XVIII.
<lb ed="#L" n="16"/>Utrum religiosi habentes privilegium tempore interdicti familiares suos recipiendi ad
<lb ed="#L" n="17"/>divina, post latum interdictum possunt novos familiares recipere.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e113">
               <lb ed="#L" n="18"/>Deinde circa pertinentia ad religiosos specialiter quaerebantur duo pertinentia ad
<lb ed="#L" n="19"/>bona spiritualia quae suis familiaribus communicant. Primum erat utrum religiosi habentes
<lb ed="#L" n="20"/>privilegium virtute cuius tempore interdicti possunt familiares suos recipere ad divina,
<lb ed="#L" n="21"/>post latum interdictum possunt de novo facere sibi aliquos familiares quos virtute dicti
<lb ed="#L" n="22"/>privilegii cum aliis familiaribus praeexistentibus possunt recipere ad divina. Secundum
<lb ed="#L" n="23"/>erat utrum bona spiritualia facta per religiosos quorum bonorum faciunt participes non
<lb ed="#L" n="24"/>religiosos sibi familiares, tantum valeant multis familiaribus quibus communicantur 
quan<lb break="no" ed="#L" n="25"/>tum valerent paucis si non nisi pauci ad illorum bonorum participationem specialiter
<lb ed="#L" n="26"/>associarentur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e135">
               <lb ed="#L" n="27"/>Et arguebatur? ad primum quod tales religiosi possunt tales familiares de novo facere
<lb ed="#L" n="28"/>et recipere ad divina, quia privilegia principum sunt large et favorabiliter pro his quibus
<lb ed="#L" n="29"/>dantur exponenda et intelligenda. Sed hoc contingit si sic fiat. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e145">
               <lb ed="#L" n="30"/>Contra. Ex hoc sequeretur quod sententia interdicti nullo modo servaretur, quia
<lb ed="#L" n="31"/>possent omnes interdictos diversis viis et modis suos familiares facere; hoc autem est
<lb ed="#L" n="32"/>inconveniens. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e154">
               <lb ed="#L" n="33"/>Respondeo dicendum quod privilegia dicuntur quia in aliquo privant legem 
com<lb break="no" ed="#L" n="34"/>munem, et quia privatis ad privatos, id est speciales aliquos casus, et ex causa privata
<lb ed="#L" n="35"/>vel speciali dantur. Privilegia quantum ad hoc sunt strictissime interpretanda et tenenda,
<lb ed="#L" n="36"/>sic quod per ea illi quibus conceduntur aliquid assequantur et cum hoc etiam ius 
com<lb break="no" ed="#L" n="37"/>mune, quantum est possibile, observetur, quia semper utilitas communis est praeferenda
<lb ed="#L" n="38"/>privatae. Cum ergo talia privilegia dantur, supponendum est quod non in laesionem
<lb ed="#L" n="39"/>nimiam iuris communis dantur. Hoc autem fieret si tempore interdicti novos familiares
<lb ed="#L" n="40"/>possent tales assumere prout vellent; quia qua ratione unum, eadem ratione alium assu-
<pb ed="#L" n="89"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>mere possent, et sic vel omnes vel plures interdicti possent a poena interdicti eximi. Quid
<lb ed="#L" n="2"/>tamen per familiares debet intelligi et qualis sit forma privilegii hoc ignoro. Si enim
<lb ed="#L" n="3"/>familiares inteligantur qui eis obsequuntur secundum aliqua ministeria familiaria et
<lb ed="#L" n="4"/>necessaria, utpote panifices vel braxatores vel huiusmodi; qui tamen sic eorum familiares
<lb ed="#L" n="5"/>sunt quod ut plurimum circa eorum obsequia occupentur. Non enim propter hoc quod
<lb ed="#L" n="6"/>forte semel vel bis apud aliquem panis recipiatur, vel forte pluries, sed valde modicum,
<lb ed="#L" n="7"/>sed aliis plus ministrat, talis videtur facere actum propter quem eorum familiaris possit
<lb ed="#L" n="8"/>dici. De talibus autem, sicut dictum est, scilicet, in eorum necessariis et determinatis
<lb ed="#L" n="9"/>obsequiis plurimum occupatis, videtur rationabile quod possint recipi ad divina tempore
<lb ed="#L" n="10"/>interdicti. Et si forte oporteat tales mutari! post latum interdictum, vel quia decedunt
<lb ed="#L" n="11"/>vel recedunt vel non bene ministrant, videtur quod novos possint recipere et illos sicut
<lb ed="#L" n="12"/>praecedentes recipere ad divina, quia loco eorumdem censentur et eadem est causa de
<lb ed="#L" n="13"/>istis quae fuit de aliis, nec talia in fraudem aliquo modo fieri videntur ?. Sed si, prioribus
<lb ed="#L" n="14"/>manentibus et sufficientibus, vellent alios assumere cum illis, iam non manet ratio eadem,
<lb ed="#L" n="15"/>et ideo non licet. Si autem per familiares intelligantur illi qui eis specialius eleemosynas
<lb ed="#L" n="16"/>et beneficia solent dare et eorum loca frequentare, non videtur quod de talibus sit 
intel<lb break="no" ed="#L" n="17"/>ligendum ; quia ex hoc vilesceret ecclesiastica censura quia quam plurimi sic facerent
<lb ed="#L" n="18"/>se familiares talibus, ut a sententiis ecclesiasticis eximerentur. Si autem per familiares
<lb ed="#L" n="19"/>intelligantur hi qui se conformant talibus religiosis secundum aliquem specialem modum
<lb ed="#L" n="20"/>vel ritum vivendo in saeculo ordinatum a dictis fratribus, sicut dicitur esse alicubi
<lb ed="#L" n="21"/>factum, praecipue si hoc sit per ecclesiam confirmatum, tunc videtur etiam de talibus
<lb ed="#L" n="22"/>intelligi. Unde propter nimiam extensionem privilegii dati quibusdam super receptione ?
<lb ed="#L" n="23"/>sibi familiarium ad divina arctatur et exponitur illa familiaritas: Extra, de privilegiis: ut
<lb ed="#L" n="24"/>privilegia , ubi dicitur quod per confratres? intelligere volumus ? illos qui adhuc manentes
<lb ed="#L" n="25"/>in saeculo eorum ordini sunt oblati, mutato? habitu saeculari, vel eos qui bona sua
<lb ed="#L" n="26"/>dederunt, retento sibi usu fructu quamdiu vixerint; alioquin, ut ibi dicitur, si de 
quibus<lb break="no" ed="#L" n="27"/>libet ipsorum fraternitatem assumentibus fuerit intellectum pro duobus aut tribus denariis
<lb ed="#L" n="28"/>annuatim sibi collatis, dissolveretur pariter et vilesceret ecclesiastica disciplina. Per hoc
<lb ed="#L" n="29"/>etiam potest adaptatio fieri ad familiares religiosorum qui talia bona non recipiunt sed
<lb ed="#L" n="30"/>ministeria vel huiusmodi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-g07581-d1e241">
               <lb ed="#L" n="31"/>Et patet responsio ad obiecta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>