<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="230"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e680"><!-- v27ab7-q4q1 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e680-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e680-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum in Deo sit idea propria et distincta respectu cuiuslibet singularis
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e104">
               <pb ed="#L" n="230"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUODLIBETUM QUARTUM
<lb ed="#L" n="2"/>QUAESTIO I
<lb ed="#L" n="3"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="4"/>Utrum in. Deo sit idea propria et distincta respectu
<lb ed="#L" n="5"/>cuiuslibet. singularis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e120">
               <lb ed="#L" n="6"/>Quaerebantur quaedam circa Deum et quaedam circa creaturas.
<lb ed="#L" n="7"/>Circa Deum quaerebatur unicum, utrum in Deo sit idea propria et
<lb ed="#L" n="8"/>distincta respectu cuiuslibet singularis. Et arguebatur quod sic, quia
<lb ed="#L" n="9"/>diversorum cognoscibilium sunt diversae rationes cognoscendi. Sed
<lb ed="#L" n="10"/>diversa individua sunt diversa cognoscibila quia sunt diversa entia.
<lb ed="#L" n="11"/>Ideae autem sunt rationes cognoscendi. Ergo diversorum individuorum
<lb ed="#L" n="12"/>sunt diversae ideae in Deo.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e138">
               <lb ed="#L" n="13"/>Contra. Quaecumque uno modo sive secundum unum gradum
<lb ed="#L" n="14"/>imitabilitatis imitantur divinam essentiam, non habent in Deo nisi unam
<lb ed="#L" n="15"/>ideam quia idea in Deo non est nisi essentia divina secundum aliquam
<lb ed="#L" n="16"/>imitabilitatem sive secundum quod imitabilis a creatura. Sed individua
<lb ed="#L" n="17"/>eiusdem speciei imitantur divinam essentiam uno modo sive secundum
<lb ed="#L" n="18"/>unum gradum imitabilitatis, quia etiam 1psa individua non excedunt se
<lb ed="#L" n="19"/>invicem secundum diversos gradus. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e157">
               <lb ed="#L" n="20"/>Respondeo dicendum quod cum idea in Deo non sit nisi ipsa
<lb ed="#L" n="21"/>essentia divina ut est exemplaris forma rei secundum quod apprehenditur
<lb ed="#L" n="22"/>ut est imitabilis a creatura (est enim secundum Augustinum  idea
<lb ed="#L" n="23"/>forma vel species) ipsa forma idea quaedam existens non videtur
<lb ed="#L" n="24"/>esse nisi eorum quae nata sunt participare et imitari divinam essentiam
<pb ed="#L" n="231"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>secundum aliquam formam. Et quia quae secundum diversas formas
<lb ed="#L" n="2"/>nata sunt imitari divinam essentiam diversas ideas habent, ideo ea
<lb ed="#L" n="3"/>quorum non est nisi una forma per se (si autem multiplicentur hoc est
<lb ed="#L" n="4"/>per accidens), videntur habere unam ideam quae est iliius formae primo
<lb ed="#L" n="5"/>et per se et ex consequenti omnium in quibus reperitur. Cum enim
<lb ed="#L" n="6"/>ratio idearum sumatur ex apprehensione essentiae divinae prout scilicet
<lb ed="#L" n="7"/>apprehenditur in intellectu divino imitabilis diversimode a diversis, et
<lb ed="#L" n="8"/>secundum diversitatem graduum in imitabilibus sumitur diversitas
<lb ed="#L" n="9"/>idearum, licet non ex illa, ea quae secundum unum gradum imitantur
<lb ed="#L" n="10"/>unam habent ideam. Unde sicut non habet diversam rationem 
mensu<lb break="no" ed="#L" n="11"/>randi numeros eiusdem speciei (nam eodem modo omnes quaternarii
<lb ed="#L" n="12"/>univoce mensurantur, sed alio modo quaternarius et ternarius; nam
<lb ed="#L" n="13"/>perfectior dicitur unitas ex hoc quod est mensura mille quaternariorum
<lb ed="#L" n="14"/>quam unius solius, quia una et aeque perfecta ratione mensurandi qua
<lb ed="#L" n="15"/>men | suratur unum mensurat omnes), — ita in proposito divina essentia
<lb ed="#L" n="16"/>ex hoc quod est imitabilis a pluribus individuis non intelligitur sub
<lb ed="#L" n="17"/>ratione perfectiore quam ab uno, quia uno modo est ab eis imitabilis.
<lb ed="#L" n="18"/>Et sic cum non habeat diversam rationem mensurandi diversa individua,
<lb ed="#L" n="19"/>nec diversa individua habent diversam rationem imitandi, sed unam
<lb ed="#L" n="20"/>primo et per se, quasi per accidens diversificatam vel diversificabilem, —
<lb ed="#L" n="21"/>ideo ex ratione ideae et eius cuius est per se patet quod respectu
<lb ed="#L" n="22"/>cuiuslibet singularis non est propria et distincta idea.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e220">
               <lb ed="#L" n="23"/>Item, hoc idem patet secundo ex ratione ordinis idearum qui non
<lb ed="#L" n="24"/>est in individuis. Cum enim in individuis non sit ordo nec ante vel
<lb ed="#L" n="25"/>post, ut dicitur quinto Metaphysicae , et in ideis sit aliquo modo ordo
<lb ed="#L" n="26"/>secundum rationem et non confusio, pluribus individuis quae eundem
<lb ed="#L" n="27"/>ordinem habent non respondent per se plures ideae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e233">
               <lb ed="#L" n="28"/>Hoc idem tertio apparet ex ratione perfectionis ideae et eius cuius
<lb ed="#L" n="29"/>est. In quantum enim essentia divina est ratio mensurandi et cognoscendi
<lb ed="#L" n="30"/>perfectiora et magis simplicia habet rationem ideae perfectioris, solum
<lb ed="#L" n="31"/>tamen secundum rationem et intellectum, nullo posito ordine secundum
<lb ed="#L" n="32"/>rem. Non potest enim diversimode intelligi imitabilis divina essentia a
<lb ed="#L" n="33"/>diversis nisi in quantum intelligitur imitabilis uno »7odo scilicet perfectiore
<lb ed="#L" n="34"/>ab uno, et alio modo ab alio scilicet imperfectiore. Perfectio autem per
<lb ed="#L" n="35"/>se attenditur in entibus secundum formas specificas.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e253">
               <pb ed="#L" n="232"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Praeterea, hoc idem quarto ostenditur ex ratione identitatis essentiae
<lb ed="#L" n="2"/>individuorum et speciei et generis et differentiae in specie. Cum enim
<lb ed="#L" n="3"/>in entibus sola species specialissima est quae importat per se formam
<lb ed="#L" n="4"/>ab alia per se et essentialiter distinctam, videtur quod nec generum
<lb ed="#L" n="5"/>nec differentiarum sit idea, quia genus et differentia non sunt plura
<lb ed="#L" n="6"/>secundum se vel secundum rem, sed solum secundum rationem et
<lb ed="#L" n="7"/>intellectus considerationem et accidentaliter per intellectum considerantem
<lb ed="#L" n="8"/>et dividentem quae re sunt unum. Res enim, etsi universaliter et distincte
<lb ed="#L" n="9"/>intelligantur et considerantur, non tamen sic sunt. Unde eorum non est
<lb ed="#L" n="10"/>idea per se. Sed per ideam speciei per quam perfecte cognoscitur
<lb ed="#L" n="11"/>species omnium, qua! esse vel considerari habet, cognoscuntur huiusmodi
<lb ed="#L" n="12"/>quae etiam differunt accidentaliter operatione agentis plura in natura
<lb ed="#L" n="13"/>unius essentiae specificae producentis, ut individua non habent per se
<lb ed="#L" n="14"/>nisi unam ideam et per se proprias ideas habere non possunt. Sed
<lb ed="#L" n="15"/>solius speciei est per se idea, quia per illam cognoscitur per se et
<lb ed="#L" n="16"/>primo species secundum se, et quasi ex consequenti et secundario sive
<lb ed="#L" n="17"/>in Ipsa specie et genus et omnes differentiae secundum quod ad rationem
<lb ed="#L" n="18"/>speciei completivam pertinent et etiam omnia individua in quibus haec
<lb ed="#L" n="19"/>essentia multiplicabilis est.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e299">
               <lb ed="#L" n="20"/>Potest ergo ex his formari ratio ad propositum ostendendum
<lb ed="#L" n="21"/>formaliter sic. Sicut per ideam perfectam speciei perfecte cognoscitur
<lb ed="#L" n="22"/>ratio generis ut incompleti et ratio differentiae ut completi, nec ex hoc
<lb ed="#L" n="23"/>sunt plures ideae unius et eiusdem speciei respectu generis et differentiae,
<lb ed="#L" n="24"/>quorum tamen ratio unius est extra rationem alterius et quasi diversos
<lb ed="#L" n="25"/>gradus formales secundum rationem considerandi important, — ita
<lb ed="#L" n="26"/>etiam respectu diversorum individuorum quorum species est tota ratio
<lb ed="#L" n="27"/>formalis et essentialia: Nec addit individuum super speciem aliquid
<lb ed="#L" n="28"/>pertinens ad rationem et essentiam eius in tali specie. Una et eadem
<lb ed="#L" n="29"/>idea, quae est ipsius speciei per se, est et omnium individuorum sub
<lb ed="#L" n="30"/>illa. Nec alia idea est humanitatis secundum se et humanitatis huius ut
<lb ed="#L" n="31"/>in hoc individuo, sicut alia est humanita£is et asinitatis. Unde homo per
<lb ed="#L" n="32"/>se et primo habet esse ad imitationem divini exemplaris, Petrus autem
<lb ed="#L" n="33"/>non sic primo et per se, licet aliquo modo per se, in quantum est quoddam
<lb ed="#L" n="34"/>ens unum reale. Sed non habet esse secundum imitationem divini esse
<lb ed="#L" n="35"/>per se et primo secundum quod est Petrus habens in se hanc 
humani<lb break="no" ed="#L" n="36"/>tatem, | sed secundum quod homo simpliciter habens in se humanitatem
<lb ed="#L" n="37"/>simpliciter; et quemadmodum accidit humanitati simpliciter quod sit
<pb ed="#L" n="233"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>hoc in Petro, sic accidit quod idea humanitatis vel hominis simpliciter
<lb ed="#L" n="2"/>sit idea Petri. Et videtur hoc esse intentio Augustini  in epistula
<lb ed="#L" n="3"/>ad Nebridium ubi dicit: utrum summa illa veritas et rerum forma per
<lb ed="#L" n="4"/>quam facta sunt omnia, generaliter hominis aut etiam uniuscuiusque
<lb ed="#L" n="5"/>nostrum rationem contineat magis quaestio est. Sed mihi videtur quod
<lb ed="#L" n="6"/>quantum ad hominem faciendum attinet, hominis quidem tantum non
<lb ed="#L" n="7"/>meam vel tuam ibi esse rationem ; quod autem ad orbem temporis,
<lb ed="#L" n="8"/>varias hominum rationes (reales quidem [sunt] ipsorum individuorum
<lb ed="#L" n="9"/>secundum se ipsa[m], secundum quas sunt id quod sunt in rerum natura
<lb ed="#L" n="10"/>cum sunt et quae esse cognitum habent in mente divina secundum
<lb ed="#L" n="11"/>unam rationem speciei) in illa sinceritate vivere, supple: mihi videtur.
<lb ed="#L" n="12"/>Et infra: in disciplina[m] mentiendi una est anguli ratio, una quadrati.
<lb ed="#L" n="13"/>Itaque quotiens demonstrare angulum volo, non nisi una ratio anguli
<lb ed="#L" n="14"/>mihi occurrit. Sed quadratum nequaquam scriberem nisi quattuor solum
<lb ed="#L" n="15"/>angulorum rationem immorer. Ita quilibet homo una ratione qua homo
<lb ed="#L" n="16"/>intelligitur factus est. At ut populus fiat, quamvis et ipsa una ratio, non
<lb ed="#L" n="17"/>tamen hominis ratio sed hominum. Non potest enim universi conditor
<lb ed="#L" n="18"/>rationem partium non habere.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e382">
               <lb ed="#L" n="19"/>His etiam ratio consonat, ut sic adhuc alia ratione quinto ostenditur
<lb ed="#L" n="20"/>propositum. Si enim ponitur quod angelus per unam speciem cognoscit
<lb ed="#L" n="21"/>singularia, in quantum illa species efiluxit ab ideis exemplaribus in Deo
<lb ed="#L" n="22"/>quae sunt perfecta ratio rei secundum totum esse ipsius non solum
<lb ed="#L" n="23"/>quantum ad universalia vel quantum ad formam, sed quantum ad minima
<lb ed="#L" n="24"/>et singularia et quantum ad materiam, multo magis debet hoc dici de
<lb ed="#L" n="25"/>ipsa essentia divina ut est idea speciei alicuius entis. Sicut ergo
<lb ed="#L" n="26"/>dicitur quod angelus per unam et eandem speciem cognoscendo, naturam
<lb ed="#L" n="27"/>speciei cognoscit et omnia in quibus illa natura reservatur secundum
<lb ed="#L" n="28"/>quod habent ordinem ad huiusmodi naturam (hoc enim requirit 
per<lb break="no" ed="#L" n="29"/>fecta cognitio naturae), individua autem habent ordinem et habitudinem
<pb ed="#L" n="234"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad naturam speciei quia et in ipsa uniuntur essentialiter et ipsam
<lb ed="#L" n="2"/>dividunt accidentaliter, non autem cognosceretur perfecte talis natura
<lb ed="#L" n="3"/>nisi etiam cognosceretur omnis huiusmodi habitudo et ordo ad ipsam, —
<lb ed="#L" n="4"/>ideo cognoscendo naturam cognoscit individua secundum utramque
<lb ed="#L" n="5"/>habitudinem ad ipsam. Hoc autem non esset nisi cognosceret illa
<lb ed="#L" n="6"/>distincte et secundum quod dividunt eam dicto modo. Similiter immo
<lb ed="#L" n="7"/>multo magis Deus, per ideam perfecte repraesentantem naturam aliquam,
<lb ed="#L" n="8"/>sic perfecte intelligit illam ut intelligat omnia illa quae habent aliquo
<lb ed="#L" n="9"/>modo ordinem et habitudinem ad naturam illam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e431">
               <lb ed="#L" n="10"/>Sed quicquid sit de hoc, dicendum ut prius, salvando perfectam et
<lb ed="#L" n="11"/>distinctam cognitionem in Deo omnium tam singularium quam 
univer<lb break="no" ed="#L" n="12"/>salium et ponendo minimam distinctionem et multitudinem idearum in
<lb ed="#L" n="13"/>ipso. Negare enim Deum cognoscere singularia distincte est inconveniens,
<lb ed="#L" n="14"/>sed ponere quod hoc fiat per unam ideam rationale videtur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e680-d1e444">
               <lb ed="#L" n="15"/>Ad rationem igitur in oppositum dicendum quod plura quae
<lb ed="#L" n="16"/>essentialiter per se et formaliter sunt plura et distincta, ut plura sive
<lb ed="#L" n="17"/>distincte non cognoscuntur nisi per plura, secundum rem ut in creaturis,
<lb ed="#L" n="18"/>vel secundum rationem ut in Deo. Sed plura non essentialiter et 
forma<lb break="no" ed="#L" n="19"/>liter secundum se sed accidentaliter ratione diversitatis materiae, vel
<lb ed="#L" n="20"/>ratione agentis cuius actio ad plura sub una specie terminatur, non
<lb ed="#L" n="21"/>oportet quod ab his quae non recipiunt cognitionem a rebus ipsis
<lb ed="#L" n="22"/>diversis secundum rem in angelo secundum aliquos vel secundum
<lb ed="#L" n="23"/>rationem in Deo cognoscantur; sed secundum unum et idem 
cogno<lb break="no" ed="#L" n="24"/>scuntur quod est primo et per se ratio speciei, et secundario et quasi ex
<lb ed="#L" n="25"/>consequenti sive in ipsa specie omnium individuorum habentium hunc
<lb ed="#L" n="26"/>ordinem vel habitudinem ad ipsam speciem quod species multiplicabilis
<lb ed="#L" n="27"/>est in ipsis.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>