<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="214"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e563"><!-- v27ab7-q3q7 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e563-Hd1e99">Quaestio 7</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e563-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum confessus ab aliquo habente potestatem audiendi confessiones et absolvendi confitentes virtute privilegii Martini IV teneatur eadem peccata proprio sacerdoti iterum confiteri
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e563-d1e104">
               <lb ed="#L" n="13"/>QUAESTIO VII.
<lb ed="#L" n="14"/>Utrum confessus ab aliquo habente potestatem. audiendi 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>fessiones et absolvendi confitentes virtute privilegii Martini IV
<lb ed="#L" n="16"/>teneatur eadem peccata proprio sacerdoti iterum confiteri.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e563-d1e115">
               <lb ed="#L" n="17"/>Consequenter quaerebantur quaedam pertinentia ad actus 
sacramen<lb break="no" ed="#L" n="18"/>tales. Primum est ex parte confitentis vel confessi, aliud ex parte
<lb ed="#L" n="19"/>confessoris. Ex parte confitentis vel confessi quaerebatur unum, videlicet
<lb ed="#L" n="20"/>utrum confessus ab aliquo habente potestatem audiendi confessiones
<lb ed="#L" n="21"/>et absolvendi confitentes virtute privilegii hanc formam continentis :
<lb ed="#L" n="22"/>Martinus et cetera, tibi fili et cetera, committendi auctoritate apostolica
<lb ed="#L" n="23"/>fratribus talis ordinis officium audiendi confessiones et absolvendi
<lb ed="#L" n="24"/>poenitentes, iniungendi eis poenitentias salutares eisdemque fratribus
<lb ed="#L" n="25"/>quibus dictum officium taliter concessum seu commissum fuerit quod
<lb ed="#L" n="26"/>illud libere valeant exercere, plenam damus et concedimus auctoritate[m]
<lb ed="#L" n="27"/>praesentium facultatem ; volumus? autem quod hi qui fratribus 
confite<lb break="no" ed="#L" n="28"/>buntur eisdem, suis parochialibus presbyteris confiteri saltem semel in
<pb ed="#L" n="215"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>anno, prout generale Concilium statuit, nihilominus teneantur quodque
<lb ed="#L" n="2"/>iidem ' fratres eos ad hoc diligenter et efficaciter secundum datam eis
<lb ed="#L" n="3"/>a Domino gratiam ex/Aoríentur? , — teneatur eadem peccata numero
<lb ed="#L" n="4"/>lam habenti dictam potestatem confessa proprio sacerdoti iterum
<lb ed="#L" n="5"/>confiteri. Secundum est ex parte confessoris dictam potestatem habentis,
<lb ed="#L" n="6"/>et est utrum habens talem potestatem possit absolvere in casibus episcopis
<lb ed="#L" n="7"/>de iure et consuetudine et retentione reservatis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e563-d1e161">
               <lb ed="#L" n="8"/>Ad primum istorum sic procedebatur; et arguebatur quod sic
<lb ed="#L" n="9"/>confessus non teneatur iterum confiteri prima ad 'Thessalonicenses ? ,
<lb ed="#L" n="10"/>septimo, super illud : omnia probate et cetera, Glossa  : scilicet omnia
<lb ed="#L" n="11"/>probanda; certa enim discussione non indigent. Ergo etiam non obstante
<lb ed="#L" n="12"/>quod virtute statuti generalis Concilii confessus habenti dictam potestatem
<lb ed="#L" n="13"/>teneatur iterum suo sacerdoti confiteri omnia peccata sua, hoc 
intel<lb break="no" ed="#L" n="14"/>ligendum de illis quae sunt confitenda sive quae confessione indigent.
<lb ed="#L" n="15"/>Sed ila quae iam confessus est sic privilegio non sunt huiusmodit
<lb ed="#L" n="16"/>Nam sicut certa non indigent discussione, ita confessa non indigent
<lb ed="#L" n="17"/>confessione. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e563-d1e186">
               <lb ed="#L" n="18"/>Contrarium | arguitur, et ostendebatur quod sic confessus non
<lb ed="#L" n="19"/>propter defectum sacramenti sive actus confitentis in confitendo sive
<lb ed="#L" n="20"/>confessoris in absolvendo, sed propter vim obligationis praecedentis et
<lb ed="#L" n="21"/>in robore suo non obstante huiusmodi confessione et absolutione
<lb ed="#L" n="22"/>remanent/s , teneatur iterum eadem confiteri, quoniam non minus potest
<lb ed="#L" n="23"/>quis efficaciter obligari ex statuto et praecepto Ecclesiae ad confitendum
<lb ed="#L" n="24"/>alicui et teneri illi confiteri ratione huius obligationis, quam ex voto
<lb ed="#L" n="25"/>proprio. Sed aliquis potest se sic obligare ex voto ad confitendum
<lb ed="#L" n="26"/>alicui, quod etiam cum rite confessus et absolutus est ab alio, remanet
<lb ed="#L" n="27"/>obligatus ad confitendum iterum eadem illi cui sic se obligavit . Quare
<lb ed="#L" n="28"/>etiam ex statuto et praecepto Ecclesiae poterit aliquis sic esse obligatus
<lb ed="#L" n="29"/>ad confitendum alicui, quod non obstante quod voluntarie alteri
<lb ed="#L" n="30"/>confiteatur, tamen illi tenebitur virtute praedictae obligationis eadem
<pb ed="#L" n="216"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>iterum confiteri. Sic autem videtur esse in proposito. Quare et cetera.
<lb ed="#L" n="2"/>In libro magistri responsio.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>