<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="339"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1f130"><!-- v27ab7-q4short-q13 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1f130-Hd1e99">Quaestio 13</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1f130-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum magister in theologia quaestionem cuius cognitio est necessaria ad salutem
      debeat reputare litigiosam et inducentem scandalum et ob hoc non recipiat eam
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e104">
               <lb ed="#L" n="26"/>QUAESTIO XIII
<lb ed="#L" n="27"/>(BREVIS).
<lb ed="#L" n="28"/>Utrum magister in theologia quaestionem cuius cognitio est necessaria ad salutem
<lb ed="#L" n="29"/>debeat reputare litigiosam et inducentem scandalum et ob hoc non recipiat eam .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e115">
               <lb ed="#L" n="30"/>Postea quaerebantur tria pertinentia ad doctores, praedicatores et confessores.
<lb ed="#L" n="31"/>— Primum erat utrum magister in theologia quaestionem cuius cognitio est necessaria
<pb ed="#L" n="340"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad salutem debeat reputare litigiosam et inducentem scandalum et ob hoc non
<lb ed="#L" n="2"/>recipiat eam. — Secundum erat utrum examinati et approbati a certis per | sonis
<lb ed="#L" n="3"/>habentes! ex privilegio potestatem praedicandi post talem approbationem debeant
<lb ed="#L" n="4"/>ab ordinariis recipi ad praedicandum nisi doceant se sic examinatos. — Tertium
<lb ed="#L" n="5"/>erat utrum illi quibus  commissa  est a domino papa potestas audiendi confessiones
<lb ed="#L" n="6"/>sub hoc forma: damus vobis potestatem absolvendi venientes ad vos de licentia
<lb ed="#L" n="7"/>praelatorum ab omnibus peccatis pro quibus non esset merito sedes apostolica
<lb ed="#L" n="8"/>requirenda, — utrum, inquam, tales possint  absolvere a casibus retentis episcopis a
<lb ed="#L" n="9"/>iure vel consuetudine habita licentia a sacerdotibus parochialibus.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e144">
               <lb ed="#L" n="10"/>Ad primum sic proceditur, et arguitur quod talis quaestio non debet repudiari
<lb ed="#L" n="11"/>immo recipi, quia magister in theologia debet determinare veritatem necessariam ad
<lb ed="#L" n="12"/>salutem. Sed veritas dictae quaestionis ponitur huiusmodi. Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e154">
               <lb ed="#L" n="13"/>Contra. Scire veritatem quaestionis motae de privilegio fratrum est 
neces<lb break="no" ed="#L" n="14"/>sarium  ad salutem, et tamen reputatur ab aliquibus litigiosa et generans scandalum.
<lb ed="#L" n="15"/>Ergo et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e163">
               <lb ed="#L" n="16"/>Respondeo. Ad evidentiam istius? quaestionis primo sciendum est? quod licet
<lb ed="#L" n="17"/>ad non dicendum falsitatem quilibet teneatur semper et ad semper, quia est 
prae<lb break="no" ed="#L" n="18"/>ceptum negativum, tamen  non tenetur dicere veritatem semper et ad semper,
<lb ed="#L" n="19"/>quia hoc est praeceptum affirmativum quod obligat | semper sed non ad semper,
<lb ed="#L" n="20"/>sed pro loco et tempore. Secundo sciendum est quod aliqua quaestio potest esse
<lb ed="#L" n="21"/>litigiosa dupliciter. Uno modo per se et ex parte sua, sicut sunt " stultae quaestiones
<lb ed="#L" n="22"/>in quibus non est profectus scientiae vel agibilium. vel speculabilium, et de talibus
<lb ed="#L" n="23"/>quaestionibus dicitur secunda ad Timotheum , secundo, quod tales generant lites,
<lb ed="#L" n="24"/>et ad Timotheum , secundo '': stultas quaestiones devita. Alio modo potest esse
<lb ed="#L" n="25"/>quaestio litigiosa non per se et  ex parte sui sed per occasionem, propter scilicet
<lb ed="#L" n="26"/>aliquos contradicentes veritati cuius veritatis manifestatio vel tolleret eis aliquid quod
<lb ed="#L" n="27"/>affectant vel detegeret vitam eorum. Et utinam quod non sit impleta hodie illa 
pro<lb break="no" ed="#L" n="28"/>phetia prophetae mostri, scilicet apostoli Pauli  qua dicitur: a veritate quidem
<lb ed="#L" n="29"/>auditum avertent , ad fabulas autem convertentur et ad ' sua desideria [et] ' 
coacer<lb break="no" ed="#L" n="30"/>vabunt sibi magistros prurientes auribus volentes audire ea quae desiderant et non
<lb ed="#L" n="31"/>alia. Et  talis quaestio non debet iudicari litigiosa ex natura rei et per se.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e200">
               <lb ed="#L" n="32"/>Ad quaestionem ergo dicendum quod quaestio cuius cognitio est necessaria ad
<lb ed="#L" n="33"/>salutem, non est primo modo litigiosa, et ideo magister in theologia qui talem
<lb ed="#L" n="34"/>quaestionem reputaret primo modo litigiosam et propter hoc non recipiendam, esset
<lb ed="#L" n="35"/>fatuus magister. Sgd bene talis quaestio potest esse secundo modo litigiosa propter
<lb ed="#L" n="36"/>aliquos contradicentes veritati, et tunc distinguendum est. Quia aut veritas talis
<lb ed="#L" n="37"/>quaestionis est sufficienter manifesta et parum proficeret dictum magistri, et tunc
<lb ed="#L" n="38"/>si non recipit eam ut intendat circa magis utilia, non male facit. Si autem eius
<lb ed="#L" n="39"/>veritas non est sufficienter manifesta, tunc propter scandalum contradicentium non
<pb ed="#L" n="341"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>debet eius determinationem dimittere, immo magis assumere ad defendendum
<lb ed="#L" n="2"/>veritatem contra contradictores tales. Propter tamen scandalum pusillorum qui in
<lb ed="#L" n="3"/>eis quae sunt fidei videntes magnos ! et magnae auctoritatis doctores sibi contradicere
<lb ed="#L" n="4"/>possent titubare in eis quae sunt moris? vel fidei , ad tempus potest intermitti
<lb ed="#L" n="5"/>nec recipi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e233">
               <lb ed="#L" n="6"/>Et talis quaestio est  pro qua propositum fuit istud, scilicet quaestio de privilegiis
<lb ed="#L" n="7"/>fratrum, quia, sicut alias declaravi, non est litigiosa primo modo, licet sit aliquo
<lb ed="#L" n="8"/>modo ? litigiosa secundo modo. Et de hac videbantur praelati  intendere quando
<lb ed="#L" n="9"/>fuit ordinatum quod magistri non reciperent quaestiones litigiosas. Sed si fuisset
<lb ed="#L" n="10"/>positum exemplum de ista, fuisset statim contradictum ab aliquibus. Unde et illi qui
<lb ed="#L" n="11"/>eam receperunt propter utilitatem eius ut magis manifestetur, bene fecerunt. Et illi
<lb ed="#L" n="12"/>qui credentes quod  de illa intendebatur  quando fuit concordatum quod non
<lb ed="#L" n="13"/>reciperentur quaestiones litigiosae, non receperunt eam, sunt aliquo modo excusati .
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1f130-d1e253">
               <lb ed="#L" n="14"/>Per hoc patet ad obiecta.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>