<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="27"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e168"><!-- v27ab7-q1q11 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e168-Hd1e99">Quaestio 11</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e168-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum testamentum hominis quo disposuit ut eius corpus
      sepeliretur in aliquo loco sacro, in quo etiam
      patres sui communiter sunt sepulti, possit ab aliquo immutari in
      hoc quod aliqua eius pars in alio loco sepeliatur
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e104">
               <lb ed="#L" n="4"/>QUAESTIO XI.
<lb ed="#L" n="5"/>Utrum testamentum hominis quo disposuit ut eius corpus
<lb ed="#L" n="6"/>sepeliretur in aliquo loco sacro, in quo etiam
<lb ed="#L" n="7"/>patres sui communiter sunt sepulti, possit ab aliquo immutari in
<lb ed="#L" n="8"/>hoc quod aliqua eius pars in alio loco sepeliatur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e117">
               <lb ed="#L" n="9"/>Postea quaerebatur aliud pertinens ad homines egredientes de hac
<lb ed="#L" n="10"/>vita, et illud fuit utrum ! ultima voluntas sive  testamentum hominis, qua
<lb ed="#L" n="11"/>vel quo disposuit et elegit ut eius corpus simpliciter nullam partem 
exci<lb break="no" ed="#L" n="12"/>piendo sepeliretur? in aliquo loco sacro, in quo etiam patres sui communiter
<lb ed="#L" n="13"/>sunt sepulti, possit ab aliquo 1mmutari  in hoc quod aliqua eius pars in
<lb ed="#L" n="14"/>alio loco sepeliatur. Et arguebatur quod possit immutari, saltem de 
con<lb break="no" ed="#L" n="15"/>sensu illorum in quorum loco elegit talem sepulturam; quia quod donatum
<lb ed="#L" n="16"/>est alicui potest ab eo cui datum est vel de eius consensu alteri donari. Sed
<lb ed="#L" n="17"/>eligens sepulturam corporis sui? in aliquo loco determinato intelligitur
<lb ed="#L" n="18"/>corpus suum legasse vel donasse in potestatem  illorum quorum est dictus
<lb ed="#L" n="19"/>locus. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e143">
               <lb ed="#L" n="20"/>Contra. Dicitur tertia decima ?, quaestione secunda, capitulo?  quod
<lb ed="#L" n="21"/>ultima voluntas defuncti est in omnibus observanda. Ergo qui eligit 
sepul<lb break="no" ed="#L" n="22"/>turam sui corporis simpliciter in aliquo loco certo nullam partem 
exci<lb break="no" ed="#L" n="23"/>piendo ?, debet in illo integraliter sepeliri, quantum ad omnes partes quae
<lb ed="#L" n="24"/>ad illum locum contingit deferri. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e157">
               <lb ed="#L" n="25"/>Respondeo dicendum quod ultima voluntas defuncti est observanda
<lb ed="#L" n="26"/>prout potest fieri bono modo, voluntas quidem quam expressit, et quam
<pb ed="#L" n="28"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>per expressa etiam conici potest ipsum exprimere voluisse si advertisset.
<lb ed="#L" n="2"/>Supponendum est autem quod ipse, quantum ad non expressa, voluisset in
<lb ed="#L" n="3"/>habitu et expressisset | si advertisset, quae rationi essent magis 
consen<lb break="no" ed="#L" n="4"/>tanea circa ea quae expressa ab ipso contingebant. Si ergo aliquis voluit '
<lb ed="#L" n="5"/>et elegit expresse sepeliri corpus suum simpliciter et absolute, nulla parte
<lb ed="#L" n="6"/>excepta, in aliquo loco sacro et magnae sanctitatis et reverentiae, tum
<lb ed="#L" n="7"/>propter praesentiam sanctarum reliquiarum et huiusmodi, tum propter
<lb ed="#L" n="8"/>praesentiam quasi omnium progenitorum suorum et huiusmodi, 
supponen<lb break="no" ed="#L" n="9"/>dum est quod voluit ibidem sepeliri, quanto integrius fieri  posset bono
<lb ed="#L" n="10"/>modo. Hoc autem commode fieri  posset, si contingeret eum mori in  loco
<lb ed="#L" n="11"/>propinquo loco sepulturae. Et ideo simpliciter dicendum esset ipsum
<lb ed="#L" n="12"/>voluisse quod cum omni integritate sepeliretur ibidem, et quod nulla pars
<lb ed="#L" n="13"/>corporis nec interior nec exterior deberet a corpore separari ad 
sepe<lb break="no" ed="#L" n="14"/>liendum in alio loco.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e196">
               <lb ed="#L" n="15"/>Sed si contingeret ipsum mori in partibus multum remotis a quibus
<lb ed="#L" n="16"/>non posset deferri cum faecibus nec etiam cum interioribus nisi cum nimia
<lb ed="#L" n="17"/>difficultate, — propter quod secundum antiquam consuetudinem maiores 
per<lb break="no" ed="#L" n="18"/>sonae, et praecipue praelati et principes in remotis partibus morientes, in
<lb ed="#L" n="19"/>terram in qua elegerunt sepeliri cum huiusmodi interioribus non 
consue<lb break="no" ed="#L" n="20"/>verunt deferri, — non est supponendum quod voluerit cum omnimoda 
inte<lb break="no" ed="#L" n="21"/>gritate sepeliri inloco praedicto. Nec supponendum est quod ad hoc 
inten<lb break="no" ed="#L" n="22"/>derit  heredem suum obligare, quod cum tantis ex | pensis et difficultate
<lb ed="#L" n="23"/>ipsum ad locum sepulturae praedictae deferret ; sed supponendum est quod
<lb ed="#L" n="24"/>voluit quod interiora sua, sicut et de interioribus aliorum fieri consuevit
<lb ed="#L" n="25"/>sepelirentur in loco in quo contingeret ipsum mori, nisi forte contingeret
<lb ed="#L" n="26"/>illa cum praedictis expensis et difficultate ad locum praedictae sepulturae
<lb ed="#L" n="27"/>deferri . Et ita dicendum, quod si de interioribus quae extrahi contingeret
<lb ed="#L" n="28"/>nec cum corpore deferrentur nullam faceret dispositionem specialem?, de
<lb ed="#L" n="29"/>iure communi deberent? sepeliri in loco in quo ipsum discedere 
contin<lb break="no" ed="#L" n="30"/>geret, secundum iura et consuetudines quibus cavetur viatores esse 
sepe<lb break="no" ed="#L" n="31"/>liendos ubi moriuntur, ex quo non elegerunt sepulturam "".
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e235">
               <lb ed="#L" n="32"/>Sed si contingeret quod heres ex gratia et reverentia ad patrem plus
<lb ed="#L" n="33"/>vellet facere quam intelligeretur ei incumbere ex voluntate expressa?! vel
<lb ed="#L" n="34"/>implicita ipsius patris, utpote si nolens parcere laboribus et expensis voluit
<lb ed="#L" n="35"/>sic facere interiora in toto vel in parte praeparari quod ad locum a patre
<pb ed="#L" n="29"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ad sepeliendum electum possent deferri, numquid illud, sic ab herede quasi
<lb ed="#L" n="2"/>ex gratia non ex debito delatum simpliciter et absolute et nulli personae
<lb ed="#L" n="3"/>vel loco donatum vel deputatum, remanet in potestate deferentis ut in loco
<lb ed="#L" n="4"/>qui sibi placuerit illud faciat sepeliri, vel de iure sepeliendum est una cum
<lb ed="#L" n="5"/>corpore principali? Videtur quod sepeliendum sit in loco a patre electo ;
<lb ed="#L" n="6"/>nam cum cesset causa propter quam in alio loco poterat sepeliri, utpote si
<lb ed="#L" n="7"/>contingeret illud relinqui propter ! praedictam incommoditatem et 
difficul<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tatem deferendi, videtur quod cum corpore debeat sepeliri. Nam heres non
<lb ed="#L" n="9"/>faciens voluntatem defuncti, sed plus faciens quam dixerit vel senserit
<lb ed="#L" n="10"/>dictus defunctus, dicitur implere voluntatem defuncti. Praedicta ergo 
posi<lb break="no" ed="#L" n="11"/>tione facta non videtur quod potuerit per heredem fieri huiusmodi 
immu<lb break="no" ed="#L" n="12"/>tatio, maxime in hoc casu in quo, ut dictum est, debet voluntas defuncti
<lb ed="#L" n="13"/>observari prout potest fieri bono modo, et hoc tam voluntas expressa de
<lb ed="#L" n="14"/>corpore simpliciter quam etiam implicita de omnibus quae cum corpore
<lb ed="#L" n="15"/>contingeret deferri. Hoc enim debuit esse rationabiliter voluntas eius 
impli<lb break="no" ed="#L" n="16"/>cita, ut si quocumque casu contingeret corpus cum huiusmodi deferri ,
<lb ed="#L" n="17"/>quod simul cum illis sepeliretur in praedicto loco principali. Quia cum
<lb ed="#L" n="18"/>corpus entitatem et? unitatem habeat ex aggregatione suarum partium,
<lb ed="#L" n="19"/>sicut separatio partium est contra bonum naturae, ita velle illas separari
<lb ed="#L" n="20"/>nisi ob aliquam necessitatem videtur esse contra bonum moris. Unde sicut
<lb ed="#L" n="21"/>in esse naturae constitutum est cum omnibus membris et sic etiam resurget,
<lb ed="#L" n="22"/>ita videtur quod rationalis voluntas uniuscuiusque debeat esse ut quanto
<lb ed="#L" n="23"/>melius fieri potuerit, in unitate conservetur, et ad resurrectionem 
dispo<lb break="no" ed="#L" n="24"/>natur, licet virtus  divina quantumcumque dispersa pos | sit recolligere et
<lb ed="#L" n="25"/>reunire. Cum etiam huiusmodi separatio quamdam atrocitatem et 
inhuma<lb break="no" ed="#L" n="26"/>nitatem importet, non debet fieri nisi necessitas ad hoc cogat.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e305">
               <lb ed="#L" n="27"/>Sed quia quaestio quaerit ulterius utrum saltem de consensu eorum in
<lb ed="#L" n="28"/>quorum loco est aliquis sepeliendus possit voluntas sepeliendi circa 
sepul<lb break="no" ed="#L" n="29"/>turam immutari, ideo ulterius sciendum quod ad videndum quomodo
<lb ed="#L" n="30"/>poterit vel non poterit immutari huiusmodi voluntas defuncti vel in toto vel
<lb ed="#L" n="31"/>in parte de consensu illorum in? quorum loco talis elegit sepulturam, et
<lb ed="#L" n="32"/>etiam cum hoc auctoritate superioris, consideranda est voluntas et devotio
<lb ed="#L" n="33"/>quam habuit defunctus ad talem locum ex causis praedictis. Et tunc
<lb ed="#L" n="34"/>huiusmodi voluntas non debet immutari nisi ob aliquam aliam causam
<lb ed="#L" n="35"/>meliorem ; et hoc debet fieri ex dispensatione in qua necessitas (utpote si
<pb ed="#L" n="30"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>locus esset! interdictus vel flumine vastatus vel ab inimicis occupatus et
<lb ed="#L" n="2"/>huiusmodi), vel utilitas publica, non privata, et huiusmodi.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e334">
               <lb ed="#L" n="3"/>Advertendum autem quod secus est? de aliquo? legato relicto ecclesiae
<lb ed="#L" n="4"/>vel monasterio principaliter in favorem et utilitatem monasterii. Posset
<lb ed="#L" n="5"/>enim aliud legatum in alium transferri servata iuris forma; non sic in
<lb ed="#L" n="6"/>casu proposito; unde est casus iste  similis legato sic relicto quod non
<lb ed="#L" n="7"/>alienetur ab ecclesia. Legatum autem sic relictum secundüm legem nullo
<lb ed="#L" n="8"/>casu licet alienare, sed secundum canones licitum est forte pro 
redemp<lb break="no" ed="#L" n="9"/>tione captivorum et huiusmodi; non tamen licet ex causa ex qua liceret
<lb ed="#L" n="10"/>alienare rem simpliciter legatam vel relictam. Et secundum leges ex
<lb ed="#L" n="11"/>causa necéssaria poterat corpus sepulturae perpetuae traditum transferri
<lb ed="#L" n="12"/>ad alium locum de licentia rectoris provinciae qui comparatur  
epi<lb break="no" ed="#L" n="13"/>scopo (Codice, de religiosis, lege prima) , scilicet propter inundationem
<lb ed="#L" n="14"/>fluminis vel huiusmodi. Sed nulla tali causa existente " licebat de licentia
<lb ed="#L" n="15"/>solius imperatoris, loco cuius potest intelligi papa esse in Ecclesia
<lb ed="#L" n="16"/>(Codice, de religiosis, lege finali ) . Ex quo enim  defunctus transtulit
<lb ed="#L" n="17"/>sive transferri desideravit reliquias suas in coemeterium, effectae sunt
<lb ed="#L" n="18"/>in dispositione ecclesiae et praelati, non tamen sicut res ecclesiae, immo
<lb ed="#L" n="19"/>in nullius bonis sunt, licet sint in dispositione ecclesiae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e168-d1e373">
               <lb ed="#L" n="20"/>Et est circa praemissa amplius intelligendum quod propter 
inordina<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tionem quae in huiusmodi divisione corporum contingere consuevit, eo
<lb ed="#L" n="22"/>quod corpora cum integritate decet sepeliri et occasione sepulturae circa
<lb ed="#L" n="23"/>ila nulla divisio fieri debet, summus pontifex dominus Bonifacius 
<lb ed="#L" n="24"/>hoc omnino fieri prohibuit ; et super hoc quandam constitutionem 
<lb ed="#L" n="25"/>edidit in qua sic dicit: detestandae feritatis abusum quod quidam corpus
<lb ed="#L" n="26"/>defuncti qui elegit in remotis partibus sepulturam ex quodam piae
<lb ed="#L" n="27"/>pietatis affectu truculenter exenterant, ac illud membratim vel in frusta
<lb ed="#L" n="28"/>immaniter concidentes, ea subsequenter? aquis immersa exponunt ignibus
<lb ed="#L" n="29"/>decoquenda, et tandem ab ossibus tegumento carnis excusso, ad locum
<lb ed="#L" n="30"/>sepulturae deferunt tumulanda, piae intentionis ducti proposito 
decer<lb break="no" ed="#L" n="31"/>nimus abolendum apostolica auctoritate, | statuentes ut circa corpora
<pb ed="#L" n="31"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>defunctorum huiusmodi abusio et similis nullatenus observetur, sed ut
<lb ed="#L" n="2"/>defunctorum corpora sic impie et crudeliter non tractentur, deferantur !
<lb ed="#L" n="3"/>in loca in quibus viventes elegerunt sepeliri aut in loco ubi decesserint,
<lb ed="#L" n="4"/>vel loco vicino ecclesiasticae sepulturae tradantur ad tempus, ita quod
<lb ed="#L" n="5"/>demum incineratis corporibus aut alias ad loca ubi sepulturam 
elege<lb break="no" ed="#L" n="6"/>rint deportentur. Nos enim si quae  contra huiusmodi nostri statuti et
<lb ed="#L" n="7"/>ordinationis tenorem praesumpserit aliquis attentare, defunctorum corpora
<lb ed="#L" n="8"/>inhumaniter et crudeliter pertractando, excommunicationis sententiam
<lb ed="#L" n="9"/>ipso facto cognoverint se  incursuros et nihilominus ille cuius corpus
<lb ed="#L" n="10"/>fuit sic immaniter pertractatum ecclesiasticà careat sepultura.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>