<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="274"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e803"><!-- v27ab7-q4q12 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e803-Hd1e99">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e803-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum statuto generalis concilii possit per consuetudinem contrariam derogari
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e803-d1e104">
               <pb ed="#L" n="274"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>QUAESTIO XII
<lb ed="#L" n="2"/>(LONGA).
<lb ed="#L" n="3"/>Utrum statuto generalis concilii possit per. consuetudinem
<lb ed="#L" n="4"/>contrariam derogari.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e803-d1e117">
               <lb ed="#L" n="5"/>Deinde circa pertinentia ad personas supremas habentes supremam
<lb ed="#L" n="6"/>potestatem in. Ecclesia, quaerebatur primo utrum scilicet statuto generalis
<lb ed="#L" n="7"/>concilii possit per consuetudinem contrariam derogari. Et arguebatur
<lb ed="#L" n="8"/>quod sic, quia statutum est in ultimo concilio generali Lugdunensi 
<lb ed="#L" n="9"/>quod nullus recipiat beneficium cum cura animarum, nisi attigerit 
vigre<lb break="no" ed="#L" n="10"/>simum quintum annum et nisi faciat se in sacerdotem promoveri infra
<lb ed="#L" n="11"/>annum, et quod alienigenae usurarii expellantur, et est sententia lata
<lb ed="#L" n="12"/>in terris praelatorum qui hoc non faciunt, et tamen per contrariam
<lb ed="#L" n="13"/>consuetudinem hoc iam videtur abrogatum. Nam si adhuc ligaret
<lb ed="#L" n="14"/>statutum, infiniti contrarium facientes essent in statu damnationis et
<lb ed="#L" n="15"/>irregulares, et etiam praelati qui essent suspensi et interdicti 
excom<lb break="no" ed="#L" n="16"/>municati absolvere non possent petentes et cetera, quod nullo modo
<lb ed="#L" n="17"/>permitteret Ecclesia ut videtur. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e803-d1e148">
               <lb ed="#L" n="18"/>Contra. Multitudo et diuturnitas peccatorum non excusat ab
<lb ed="#L" n="19"/>inoboedientia et transgressione praecepti, immo magis auget huiusmodi
<lb ed="#L" n="20"/>inoboedientiam et transgressionem. Quare per actus contrarios statuto et
<lb ed="#L" n="21"/>praecepto Ecclesiae non derogatur.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e803-d1e160">
               <lb ed="#L" n="22"/>Respondeo dicendum quod cum statuta humana auctoritatem
<lb ed="#L" n="23"/>habeant a ratione et voluntate ipsa ratione regulata legislatoris, et haec
<lb ed="#L" n="24"/>non solum potest manifestari verbo vel scripto, sed etiam facto (hoc
<lb ed="#L" n="25"/>enim unusquisque eligere videtur quod opere implet), — ideo per actus
<lb ed="#L" n="26"/>multiplicatos qui consuetudinem faciunt, sciente et permittente illo cuius
<lb ed="#L" n="27"/>auctoritate lex vel statutum habet vim obligandi, mutari potest statutum
<lb ed="#L" n="28"/>et exponi, et etiam aliquid causari quod legis vigorem habet, cum
<lb ed="#L" n="29"/>scilicet talis consuetudo est rationabilis et praescripta (Extra de :
con<lb break="no" ed="#L" n="30"/>suetudine, capitulo ultimo) ; quae scilicet.consuetudo est rationabilis,
<pb ed="#L" n="275"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>si non est contra ius divinum vel naturae, nec est a iure positivo
<lb ed="#L" n="2"/>reprobata. Irrationalis enim. est omnis quae a iure reprobatur et quae ;,'
<lb ed="#L" n="3"/>est contra ordinem vel libertatem ecclesiasticae disciplinae (septima ' E
<lb ed="#L" n="4"/>distinctione, capitulo Frustra) . Tale est illud pro quo quaeritur ; nam 1
<lb ed="#L" n="5"/>quod subditi nunquam teneantur confiteri suis propriis sacerdotibus, videtur
<lb ed="#L" n="6"/>enervare ordinem ecclesiasticae hierarchiae.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>