<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="180"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e518"><!-- v27ab7-q3q3 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e518-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e518-Hd1e101" type="question-title">
      Utrum natura angelica sit composita ex vera materia et vera forma
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e104">
               <lb ed="#L" n="23"/>QUAESTIO III
<lb ed="#L" n="24"/>(LONGA .
<lb ed="#L" n="25"/>Utrum natura angelica sit composita
<lb ed="#L" n="26"/>ex vera materia et vera forma.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e115">
               <lb ed="#L" n="27"/>Consequenter circa creaturas in speciali, quaerebantur quaedam
<lb ed="#L" n="28"/>pertinentia ad naturam pure spiritualem scilicet angelicam, et quaedam
<lb ed="#L" n="29"/>pertinentia ad naturam ex spirituali et corporali natura compositam
<lb ed="#L" n="30"/>scilicet humanam.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e126">
               <pb ed="#L" n="181"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Circa primum quaerebatur unum, videlicet utrum natura angelica
<lb ed="#L" n="2"/>sit composita ex vera materia et vera forma. Et arguebatur quod ad
<lb ed="#L" n="3"/>naturam et substantiam angeli pertinet vera materia, quia omne 
com<lb break="no" ed="#L" n="4"/>positum est compositum ex actu et potentia; nam plura non constituunt
<lb ed="#L" n="5"/>sua compositione unum, nisi alterum sit ut potentia et alterum ut actus.
<lb ed="#L" n="6"/>Sed natura angelica est composita; alioquin esset actus purus et non
<lb ed="#L" n="7"/>recederet a summa simplicitate primi. Ergo ad naturam angelicam
<lb ed="#L" n="8"/>pertinent actus et potentia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e149">
               <lb ed="#L" n="9"/>Deinde arguebatur quod ubicumque est potentia distincta contra
<lb ed="#L" n="10"/>actum scilicet receptiva[m] vel passiva, ibi est materia. Nam sicut forma
<lb ed="#L" n="11"/>est primum principium vel prima ratio agendi, ita primum principium
<lb ed="#L" n="12"/>vel prima ratio patiendi est materia. Sicut ergo quod caret omni forma
<lb ed="#L" n="13"/>nullo modo est activum, ita quod caret omni materia nullo modo est
<lb ed="#L" n="14"/>passivum vel receptivum. Ergo cum in angelis sit aliquid ratione
<lb ed="#L" n="15"/>cuius sunt aliquo modo aliquarum perfectionum receptivi et aliquo modo
<lb ed="#L" n="16"/>passivi, in eis est vere materia et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e169">
               <lb ed="#L" n="17"/>Contra. Operatio rei est secundum modum substantiae eius. Sed
<lb ed="#L" n="18"/>intellipgere quod est operatio angeli est operatio omnino immaterialis,
<lb ed="#L" n="19"/>et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e178">
               <lb ed="#L" n="20"/>Dicendum quod videtur aliquibus quod necesse est in angelis
<lb ed="#L" n="21"/>ponere veram materiam, quae dicit potentiam simpliciter ad esse 
secun<lb break="no" ed="#L" n="22"/>dum formam substantialem. Nam secundum veritatem fidei, angeli vere
<lb ed="#L" n="23"/>patiuntur, secundum illud Matthaei vigesimo quinto  : Ite maledicti in
<lb ed="#L" n="24"/>ignem aeternum et cetera. Sed quod est immune a materia est immune
<lb ed="#L" n="25"/>a passione secundum philosophos.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e194">
               <lb ed="#L" n="26"/>Item, solus Deus est immutabilis, et secundum Augustinum, 
duo<lb break="no" ed="#L" n="27"/>decimo Confessionum , ubi et mutatio, ibi materia. Ergo cum angelus
<lb ed="#L" n="28"/>sit mutabilis, in eo est materia.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e203">
               <lb ed="#L" n="29"/>Item, secundum Boethium , primo de Trinitate, tertio capitulo, Deus
<lb ed="#L" n="30"/>subiectum esse non potest: forma enim est, formae autem subiectae
<lb ed="#L" n="31"/>esse non possunt. Sed angelus est susceptibilis gratiae et gloriae, vitii
<lb ed="#L" n="32"/>et virtutis.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e214">
               <pb ed="#L" n="182"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>Item, Commentator octavo Metaphysicae  recitat Themistium
<lb ed="#L" n="2"/>dixisse quod sol et luna et stellae aut sunt formae sine materiis, aut
<lb ed="#L" n="3"/>habent materias per aequivocationem sicut est in materia intellectus.
<lb ed="#L" n="4"/>Consequenter tertio de Anima dicit Commentator : quemadmodum
<lb ed="#L" n="5"/>sensibile dividitur in materiam et formam, sic intellectuale in consimilia
<lb ed="#L" n="6"/>his duobus, scilicet in aliquid simile formae et in aliquid simile materiae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e233">
               <lb ed="#L" n="7"/>Item, sicut se habet secundus? actus respectu actus primi, ita
<lb ed="#L" n="8"/>potentia ad actum secundum respectu potentiae ad actum primum. Sed
<lb ed="#L" n="9"/>in angelis sunt? actus primus et secundus re differentes. Ergo in eis
<lb ed="#L" n="10"/>est potentia differens respectu horum actuum. Quare cum angelus
<lb ed="#L" n="11"/>existens in actu primo quo est ilud quod est substantialiter, sit in
<lb ed="#L" n="12"/>potentia ad actus secundos intelligendi et volendi, videtur etiam quod
<lb ed="#L" n="13"/>respectu huius actus primi sit aliqua potentia substantialis et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e251">
               <lb ed="#L" n="14"/>Item, in omni eo quod ab alio patitur est aliquid ignobilius illo per
<lb ed="#L" n="15"/>quod agens agit; unde ignis a terra non pateretur nisi in ipso esset
<lb ed="#L" n="16"/>aliquid ignobilius eo quod terra agit in ipsum; hoc autem est materia
<lb ed="#L" n="17"/>ignis. Semper enim agens praestantius est patiente, tertio de Anima ;
<lb ed="#L" n="18"/>et secundum Augustinum, duodecimo super Genesim , corpus non
<lb ed="#L" n="19"/>imprimit suam similitudinem in potentia visiva, quia in ipsa nihil est
<lb ed="#L" n="20"/>corpore inferius. Sed angelus patitur etiam a se ipso, quia movetur a
<lb ed="#L" n="21"/>se ipso localiter, et secundum diversas affectiones volendi et actiones
<lb ed="#L" n="22"/>intellipendi. Ergo in ipso est aliquid movens quod non est nisi forma,
<lb ed="#L" n="23"/>et aliquid motum quod | non est nisi materia. — Est autem materia
<lb ed="#L" n="24"/>angeli et animae spiritualis et indivisibilis extensive, non corporalis et
<lb ed="#L" n="25"/>extensibilis et divisibilis dimensive. Unde materia spiritualis plus habet
<lb ed="#L" n="26"/>nobilitatis et sic etiam actualitatis. quam materia corporalis, cum 
reci<lb break="no" ed="#L" n="27"/>piant actus diversarum nobilitatum et dignitatum.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e284">
               <lb ed="#L" n="28"/>Sed est inteligendum quod cum de ratione materiae sit potentia
<pb ed="#L" n="183"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et de ratione formae est actus, esse illud in quo invenitur potentia ad
<lb ed="#L" n="2"/>aliquem actum habet rationem materiae, Cum ergo omne creatum
<lb ed="#L" n="3"/>recedens ab actualitate simplicissima primi sit in potentia ad aliquas
<lb ed="#L" n="4"/>perfectiones et operationes, sive in omni creato est potentia ad aliquem
<lb ed="#L" n="5"/>actum et perfectionem, oportet ponere in omni creato aliquo modo
<lb ed="#L" n="6"/>materiam ; et secundum diversitatem actuum et perfectionum est diversitas
<lb ed="#L" n="7"/>potentiarum sive materiarum. Cum enim sit quidam actus sive forma
<lb ed="#L" n="8"/>simpliciter, scilicet quo aliquid dicitur esse simpliciter, quod est esse
<lb ed="#L" n="9"/>substantiam sive in genere substantiae, et est alius actus secundum quid
<lb ed="#L" n="10"/>quo scilicet aliquid non dicitur esse simpliciter, sed esse quale vel
<lb ed="#L" n="11"/>huiusmodi ; — secundum hoc etiam est potentia simpliciter nullum actum
<lb ed="#L" n="12"/>habens, quae est potentia ad esse simpliciter et hoc proprie dicitur
<lb ed="#L" n="13"/>materia prima sive hyle et dicitur subiectum, et est potentia non 
sim<lb break="no" ed="#L" n="14"/>pliciter sed secundum quid, actum aliquem habens, et in potentia ad
<lb ed="#L" n="15"/>aliquem actum existens, et hoc non dicitur proprie materia sed subiectum.
<lb ed="#L" n="16"/>Quia ergo in angelis est reperire actus accidentales, constat quod in
<lb ed="#L" n="17"/>angelis est potentia, et non ratione materiae, quia ipsa substantia
<lb ed="#L" n="18"/>angelorum ens in actu substantiali est subiectum suarum virium et
<lb ed="#L" n="19"/>potentiarum naturalium quae secundum aliquos sunt accidentia et per se
<lb ed="#L" n="20"/>proprietates essentiales secundo modo dicendi per se. Et ulterius ipsa
<lb ed="#L" n="21"/>cum huiusmodi viribus est subiectum operationum quibus perficitur in
<lb ed="#L" n="22"/>intelligendo et volendo. Quia etiam caelum est in potentia ad motum
<lb ed="#L" n="23"/>vel ad ubi, ideo ipsum est quaedam potentia vel quoddam subiectum
<lb ed="#L" n="24"/>respectu huiusmodi. — Sed utrum ipsa substantia angeli quae sic est
<lb ed="#L" n="25"/>subiectum et potentia in se ipsa sit composita ex vera materia et potentia
<lb ed="#L" n="26"/>substantiali, de hoc est quaestio.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e347">
               <lb ed="#L" n="27"/>Et videtur dicendum quod non, quoniam potentia ad substantiam
<lb ed="#L" n="28"/>quae est omnino potentia et nullo modo actus vel aliquem actum habens,
<lb ed="#L" n="29"/>cum non habeat unde determinetur, est contradictoriorum, quamvis 
acci<lb break="no" ed="#L" n="30"/>dentis subiectum quod est in actu secundum determinatam formam
<lb ed="#L" n="31"/>substantialem necessario sit determinatum et proprium tali vel tali 
acci<lb break="no" ed="#L" n="32"/>denti et non in potentia ad oppositum. Quod enim dicit puram potentiam
<lb ed="#L" n="33"/>ad esse simpliciter quod est esse secundum aliquam formam 
substan<lb break="no" ed="#L" n="34"/>tialem, non includit aliquid quo magis ad unam formam substantialem
<lb ed="#L" n="35"/>determinetur quam ad aliam. Nam illud determinans iam esset aliquid
<lb ed="#L" n="36"/>actuale. Si enim esset pure potentiale, idem esset iudicium de ipso. Nec
<lb ed="#L" n="37"/>potest dici quod materia una ab alia distinguitur se ipsa; nam forma
<lb ed="#L" n="38"/>solum est quae essentialiter dividit, et quantitas accidentaliter. Sicut enim
<lb ed="#L" n="39"/>omnino non ens z0n est distinguibile, ita quod tantum est ens potentiale
<pb ed="#L" n="184"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>nullam actualitatem habens secundum se non est aliquo modo distinguibile,
<lb ed="#L" n="2"/>quia sicut non ens nihil habet actualitatis, ita materia sive talis potentia ;
<lb ed="#L" n="3"/>et si habeat aliquid entitatis potentialis, nihil tamen habet actualitatis
<lb ed="#L" n="4"/>a qua est distinctio essentialis. Et ideo nihil est dictum quod una materia
<lb ed="#L" n="5"/>sit nobilior et actualior alia, quia ubi nullo modo actus, nullo modo
<lb ed="#L" n="6"/>actualius.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e393">
               <lb ed="#L" n="7"/>Si autem dicatur quod secundum diversos respectus quos importat
<lb ed="#L" n="8"/>ratio potentiae s/ve materiae ad diversas formas distinguatur materia, cum
<lb ed="#L" n="9"/>huiusmodi respectus nonu sit aliquid realiter supra essentiam materiae,
<lb ed="#L" n="10"/>videtur quod per ipsos non sic distinguatur. Si etiam huiusmodi respectus
<lb ed="#L" n="11"/>sufficeret ad distinctionem materiae ut quia materia quae ponitur in
<lb ed="#L" n="12"/>angelis est ad aliam formam quam materia quae est in corporalibus, ideo
<lb ed="#L" n="13"/>sic differunt, — tunc qua ratione respectus ad diversas formas genere
<lb ed="#L" n="14"/>faceret diversas materias genere, eadem ratione diversi respectus ad
<lb ed="#L" n="15"/>diversas formas specie facerent diversitatem in materia secundum speciem.
<lb ed="#L" n="16"/>Hoc autem est falsum. Cum etiam omnis respectus ad aliud consequatur
<lb ed="#L" n="17"/>naturam rei in qua fundatur respectus, nec distinguatur res fundamenti
<lb ed="#L" n="18"/>secundum illum, videtur quod nullus respectus materiae possit esse ratio
<lb ed="#L" n="19"/>distinctionis et diversitatis materiae secundum eius essentiam. Cum etiam
<lb ed="#L" n="20"/>ponantur angeli saltem plures ad invicem differre specie, quia de
<lb ed="#L" n="21"/>ipsis verum est quod formae earum comparantur numeris, sicut dicitur |
<lb ed="#L" n="22"/>etiam de materialibus, ergo si in eis est vere materia substantialis sicut
<lb ed="#L" n="23"/>in inferioribus dicitur esse vere materia corporalis, — tunc, sicut in omnibus
<lb ed="#L" n="24"/>corporibus est materia una secundum rationem et etiam secundum rem
<lb ed="#L" n="25"/>etiam numeralem quantum est de se, ut ostendit Commentator duodecimo
<lb ed="#L" n="26"/>Metaphysicae , talis autem unitas est causa quare ad invicem sunt
<lb ed="#L" n="27"/>omnia talia entia transmutabilia, — ita in omnibus spiritualibus erit materia
<lb ed="#L" n="28"/>unius rationis, et una secundum rem, et etiam secundum numerum
<lb ed="#L" n="29"/>quantum est de se. Propter quod etiam omnia illa erunt corruptibilia
<lb ed="#L" n="30"/>et ad invicem: transmutabilia. — Et ideo etiam. secundum 
Commenta<lb break="no" ed="#L" n="31"/>torem , in caelo non est materia quae sit potentia ad esse simpliciter
<lb ed="#L" n="32"/>sive ad formam substantialem, sed ad ubi sive ad situm tantum ; quia
<lb ed="#L" n="33"/>transmutatio fecit scire materiam. Ideo ubi invenitur aliqua transmutatio
<lb ed="#L" n="34"/>secundum aliqua accidentia, oportet ponere materiam convenientem quae
<pb ed="#L" n="185"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>est subiectum aliquod in actu. Ubi autem non potest esse transmutatio
<lb ed="#L" n="2"/>secundum substantiam, nec est materia quae est in potentia ad 
substan<lb break="no" ed="#L" n="3"/>tiam. Dicere enim quod in aliquibus est vere materia et tamen non sunt
<lb ed="#L" n="4"/>transmutabilia secundum formam, quia materia illa totaliter est terminata
<lb ed="#L" n="5"/>quantum ad eius appetitum quem habet ad formam aut propter 
perfec<lb break="no" ed="#L" n="6"/>tionem formae omnem aliam formam virtualiter continentis, aut propter
<lb ed="#L" n="7"/>determinationem ipsius materiae ad formam talem cum exclusione 
appe<lb break="no" ed="#L" n="8"/>titus et potentiae ad aliam, videtur irrationabile; cum de ratione purae
<lb ed="#L" n="9"/>potentiae sit, quantum est de se, appetere omnem formam quae nata
<lb ed="#L" n="10"/>est ipsam perficere quocumque modo. lta quod existens sub forma
<lb ed="#L" n="11"/>perfectiore, nihilominus, quia perfectibilis est forma imperfectiore, appetit
<lb ed="#L" n="12"/>illam sicut turpe, quia respectu illius est turpis et deformis ut prius et
<lb ed="#L" n="13"/>cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e487">
               <lb ed="#L" n="14"/>Quia etiam intelligere est actus perfectus, quo res secundum 
conside<lb break="no" ed="#L" n="15"/>rationem  abstractam a condicionibus individuantibus apprehenduntur,
<lb ed="#L" n="16"/>oportet virtutem sic apprehensivam esse sic perfectam et abstractam
<lb ed="#L" n="17"/>quod de ratione et essentia eius non sit vere materia, quia illud formale
<lb ed="#L" n="18"/>quod esset in tali virtute, cum nullo modo natum esset esse sine
<lb ed="#L" n="19"/>materia illa; esset omnino immersum in materia et ab ea sic 
appre<lb break="no" ed="#L" n="20"/>hensum quod quicquid reciperet, sub esse materiali et determinato
<lb ed="#L" n="21"/>reciperet. Si enim huiusmodi formale non posset esse nisi in sic vere
<lb ed="#L" n="22"/>materiali, ita esset quid imperfectum, sicut et aliae formae materiales,
<lb ed="#L" n="23"/>quantum ad hoc quod nihil recipere posset nisi materialiter, licet 
per<lb break="no" ed="#L" n="24"/>fectiore modo quam aliae, sicut etiam potest una virtus sensitiva esse
<lb ed="#L" n="25"/>perfectior alia licet quaelibet sit materialis. Sicut enim materia 
quae<lb break="no" ed="#L" n="26"/>cumque vere est materia nullam actualitatem importans de se, secundum
<lb ed="#L" n="27"/>se non est intelligibilis ab intellectu intelligente per speciem et 
similitu<lb break="no" ed="#L" n="28"/>dinem activam aliquo modo in ipso ab alio, — ita videtur quod multo
<lb ed="#L" n="29"/>minus illud de cuius ratione est vera materia possit esse intelligens,
<lb ed="#L" n="30"/>quia illud actualitatis quod habet illud de cuius ratione sic est talis
<lb ed="#L" n="31"/>materia et potentia sic immersum ei et comprehensum ab ipsa, est actus
<lb ed="#L" n="32"/>ita potentialis et materialis, et ita modicum habens de actualitate et a
<lb ed="#L" n="33"/>potentialitate recedens quod non posset esse subiectum operationis tam
<lb ed="#L" n="34"/>actualis et perfectae. Unde si intellectus humanus sic esset perfectio
<lb ed="#L" n="35"/>materiae quod non posset aliquo modo esse sine materia, sicut contingit
<lb ed="#L" n="36"/>de alis viribus apprehensivis, nullo modo intelligeret, et pro quanto
<lb ed="#L" n="37"/>etiam modus essendi eius requirit materiam, minus perfecte habet
<lb ed="#L" n="38"/>rationem intellectualis. Qui[a] tamen licet perficiat materiam et materiam
<pb ed="#L" n="186"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>quantam, tamen ratione suae perfectionis in genere formarum aliquo
<lb ed="#L" n="2"/>modo materialium, et ratione suae abstractionis qua scilicet in natura
<lb ed="#L" n="3"/>sua est quid natum existere sine materia dicto modo, etiam in perficiendo
<lb ed="#L" n="4"/>materiam secundum aliquam eius potentiam sic immutatur ad actum
<lb ed="#L" n="5"/>intelligendi quod species intelligibilis per se non recipitur nisi in ipso
<lb ed="#L" n="6"/>intellectu, et non in materia nisi multum per accidens vel ex 
conse<lb break="no" ed="#L" n="7"/>quenti, in quantum scilicet illud in quo primo recipitur est in ipsa
<lb ed="#L" n="8"/>essentia animae quae est etiam in materia vel perfectio eius non totaliter
<lb ed="#L" n="9"/>comprehensa dicto modo. Si autem sic esset comprehensa a materia,
<lb ed="#L" n="10"/>sicut dicunt ponentes angelum compositum ex materia et forma, tunc
<lb ed="#L" n="11"/>illud in quo primo et per se reciperetur species intelligibilis, | esset
<lb ed="#L" n="12"/>compositum ex forma et materia vera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e573">
               <lb ed="#L" n="13"/>Cum etiam non videtur posse poni materia alterius rationis realiter
<lb ed="#L" n="14"/>in Ipsis quam sunt in aliis (constat autem quod illa impediret actum
<lb ed="#L" n="15"/>intellectus) ; ipsa etiam non posset naturaliter esse sine quantitate ;
<lb ed="#L" n="16"/>ipsa etiam, si esset de compositione animae, non posset habere 
ratio<lb break="no" ed="#L" n="17"/>nem perfectionis respectu materiae corporis humani, — ideo secundum
<lb ed="#L" n="18"/>Dionysium , quarto de Divinis Nominibus, dicendum: propter divinae
<lb ed="#L" n="19"/>bonitatis radios subsistunt intellectuales omnes substantiae quae sunt
<lb ed="#L" n="20"/>incorporales, et immateriales omnes intelliguntur. Unde etiam 
Commen<lb break="no" ed="#L" n="21"/>tator  non videns aliud genus materiae quae sit vere potentia ad esse
<lb ed="#L" n="22"/>quam generabilium quae est potentia contradictoriorum, scilicet ad esse
<lb ed="#L" n="23"/>et non esse, videns tamen caelum esse in potentia ad motum vel
<lb ed="#L" n="24"/>ubi, dixit caelum vere non habere materiam, sed quod est subiectum
<lb ed="#L" n="25"/>simplex. Quare etiam verum est secundum ipsum, quod in angelis
<lb ed="#L" n="26"/>non est vere materia; est tamen in eis alia potentia quam etiam
<lb ed="#L" n="27"/>Ipse dicit aliquo modo materiam, sed multum aequivoce. Verum est
<lb ed="#L" n="28"/>ergo quod angelus est in potentia de se ad praedicta, et mutabilis,
<pb ed="#L" n="187"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>et ideo non immunis ab omni ratione materiae, non autem ad esse
<lb ed="#L" n="2"/>simpliciter et ideo nec vere materiam habet.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e617">
               <lb ed="#L" n="3"/>Quod vero dicitur pati ab igne, si naturaliter pateretur ab igne,
<lb ed="#L" n="4"/>communicaret cum ipso in identitate materiae. Sed quia illa passio est
<lb ed="#L" n="5"/>supernaturalis, ex ea non debet argui.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e518-d1e626">
               <lb ed="#L" n="6"/>Ad argumenta dicendum quod volentes excludere omnimodam
<lb ed="#L" n="7"/>simplicitatem Dei ab angelis, et ideo ponentes quod in eis est 
compo<lb break="no" ed="#L" n="8"/>sitio ex essentia et esse non evadunt. Alioquin etiam evaderent dicentes
<lb ed="#L" n="9"/>solum compositos ex essentia ipsorum et suis viribus vcl accidentibus
<lb ed="#L" n="10"/>sive proprietatibus per se. Quoniam quaeritur de simplicitate eorum
<lb ed="#L" n="11"/>quantum ad ipsorum essentiam, non de compositione essentiae ipsorum
<lb ed="#L" n="12"/>cum alio vel alterius cum ipsa, utrum scilicet in eorum essentia cadunt
<lb ed="#L" n="13"/>plures res ad illam pertinentes; videtur dicendum quod non. Et tamen
<lb ed="#L" n="14"/>recedunt a simplicitate et actualitate. Si enim talis recessus esset
<lb ed="#L" n="15"/>secundum  aggregationem — plurium realiter differentium, cum  
unum<lb break="no" ed="#L" n="16"/>quodque ens, quantum est imperfectius, tanto magis recedit a. 
simplici<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tate primi et magis est compositum ', tunc cum in prima substantia creata
<lb ed="#L" n="18"/>propinquiore ad primum ens et minus recedente ab eius simplicitate
<lb ed="#L" n="19"/>essent tantum duo realiter differentia, in secunda magis elongata essent
<lb ed="#L" n="20"/>tria, et in tertia quattuor, et sic de aliis, quod est inconveniens.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>