<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#GodfreyOfFontaines">Godfrey of Fontaines</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2023-06-24">June 24, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="L" n="cod-gf01lv">Louvain 1904</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-06-24" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#L" n="31"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="v27ab7-d1e179"><!-- v27ab7-q1q12 -->
            <head xml:id="v27ab7-d1e179-Hd1e99">Quaestio 12</head>
            <head xml:id="v27ab7-d1e179-Hd1e101" type="question-title">
      Quis illorum gravius peccat, 
      vel qui omnino non vult baptizari, 
      vel qui baptismum circa seipsum vult iterari
    </head>
            <p xml:id="v27ab7-d1e179-d1e104">
               <lb ed="#L" n="11"/>QUAESTIO XII.
<lb ed="#L" n="12"/>Quis illorum gravius peccat vel qui omnino non vult baptizari
<lb ed="#L" n="13"/>vel qui baptismum circa se ipsum. vult iterari.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e179-d1e113">
               <lb ed="#L" n="14"/>Postea circa pertinentia ad actus vitiosos quaerebantur duo, unum est
<lb ed="#L" n="15"/>respectu contemptus sacramenti baptismi, videlicet quis illorum gravius
<lb ed="#L" n="16"/>peccat et peior est dicendus vel qui omnino non vult baptizari vel qui 
bap<lb break="no" ed="#L" n="17"/>tismum circa seipsum vult iterari. Et arguebatur quod ille qui non vult
<lb ed="#L" n="18"/>baptizari gravjus peccet, quia peius est et maioris defectus non habere
<lb ed="#L" n="19"/>aliquam formam nec etiam dispositionem ad illam, quam non habere solum
<lb ed="#L" n="20"/>huiusmodi formam, habere tamen dispositionem ad illam. Sed nolens 
bapti<lb break="no" ed="#L" n="21"/>zari, ex eo quod | non baptizatur caret non solum gratia gratum faciente,
<lb ed="#L" n="22"/>sed etiam dispositione ad illam scilicet charactere. Hac autem non caret
<lb ed="#L" n="23"/>qui iterum baptizatur, licet gratia careat. Quare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e179-d1e137">
               <lb ed="#L" n="24"/>Contra. Dicitur secunda Petri  secundo quod melius, id est minus
<lb ed="#L" n="25"/>malum est non cognoscere viam iustitlae quam post aggressionem iterum
<lb ed="#L" n="26"/>reverti. Sed qui iterum baptizatur, a iustitia fidei quam habuit ex primo ?
<lb ed="#L" n="27"/>actu baptizandi retrorsum abiit per secundum actum, quia haereticus est
<pb ed="#L" n="32"/>
               <lb ed="#L" n="1"/>ex hoc, et sic infidelis. Qui autem non vult baptizari nunquam 
huius<lb break="no" ed="#L" n="2"/>modi viam iustitiae agnovit, et sic nec ab ea retrocedit. Ouare et cetera.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e179-d1e156">
               <lb ed="#L" n="3"/>Respondeo dicendum quod, cum secundum Augustinum  peccatum
<lb ed="#L" n="4"/>sit dictum, vel factum, vel concupitum contra legem aeternam, id ! quod
<lb ed="#L" n="5"/>principale et quod formale est in peccato est contemptus, reliqua autem
<lb ed="#L" n="6"/>sunt materialia. Propter quod, ubi est maior Dei contemptus, ibi est maius
<lb ed="#L" n="7"/>peccatum : unde et indifferentia facta contra conscientiam et in 
contemp<lb break="no" ed="#L" n="8"/>tum sunt peccata mortalia. Si ergo non baptizatus non  vult baptizari,
<lb ed="#L" n="9"/>sclens quantum virtutis praedicatur et tenetur ab Ecclesia esse in 
bap<lb break="no" ed="#L" n="10"/>tismo, et nihilominus vilipendit et nihil reputat baptismum in Ecclesia —
<lb ed="#L" n="11"/>utendo baptismo credit errare, — et ideo nec ipsum curat suscipere,
<lb ed="#L" n="12"/>gravius videtur peccare quam ille qui in infantia suscepit baptismum, et
<lb ed="#L" n="13"/>veniens ad aetatem adultam antequam complete sit instructus in his quae
<lb ed="#L" n="14"/>fidei sunt, vel etiam adultus antequam etiam plene sit instructus, credens
<lb ed="#L" n="15"/>magnam efficaciam habere baptismum, ideo ut perfectiorem effectum 
con<lb break="no" ed="#L" n="16"/>sequatur, iterum procurat se baptizari. Quia ille etsi peccet ex ignorantia
<lb ed="#L" n="17"/>— non omnino invincibili, quia deberet inquirere quid circa hoc esset
<lb ed="#L" n="18"/>agendum, — tamen quia non est tantus contemptus sicut in primo casu,
<lb ed="#L" n="19"/>ideo nec tantum peccat. Si autem post sufficientem instructionem non
<lb ed="#L" n="20"/>vult credere Ecclesiae docenti quod baptismus non est iterandus et quod 
<lb ed="#L" n="21"/>iteratus nullum bonum facit immo malum, in dicto casu per accidens 
gra<lb break="no" ed="#L" n="22"/>vius peccat, cum talis iam sit apostata, et haereticus efficiatur a communi
<lb ed="#L" n="23"/>doctrina catholicae Ecclesiae resiliendo, et sic ingratus est gratiae in primo
<lb ed="#L" n="24"/>baptismo susceptae.
</p>
            <p xml:id="v27ab7-d1e179-d1e206">
               <lb ed="#L" n="25"/>Quod ergo talis habet dispositionem ad gratiam quantum ad 
charac<lb break="no" ed="#L" n="26"/>terem quod est quoddam bonum quod alius non habet, non facit ipsum
<lb ed="#L" n="27"/>minus  malum simpliciter sed secundum quid, nam isti dispositioni ex
<lb ed="#L" n="28"/>graviore contemptu et peccato superinducto maiorem indispositionem 
<lb ed="#L" n="29"/>inducit. Characteris enim dispositione non praeparatur homo adultus ad
<lb ed="#L" n="30"/>gratiam consequendam nisi libero arbitrio actu concurrente. Nunc 
<lb ed="#L" n="31"/>autem ille per actum liberi arbitrii magis redditur indispositus ad gratiam
<lb ed="#L" n="32"/>quam alius. Ideo et cetera.
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>